22.005. 5. Samādhisutta - 5. Development of Immersion

1. Nakulapituvagga - 1. Nakula’s Father

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

… pe … sāvatthiyaṃ …

At Sāvatthī.

tatra kho … pe … etadavoca:

“samādhiṃ, bhikkhave, bhāvetha;

“Mendicants, develop immersion.

samāhito, bhikkhave, bhikkhu yathābhūtaṃ pajānāti.

A mendicant who has immersion truly understands.

Kiñca yathābhūtaṃ pajānāti?

What do they truly understand?

Rūpassa samudayañca atthaṅgamañca, vedanāya samudayañca atthaṅgamañca, saññāya samudayañca atthaṅgamañca, saṅkhārānaṃ samudayañca atthaṅgamañca, viññāṇassa samudayañca atthaṅgamañca.

The origin and ending of form, feeling, perception, choices, and consciousness.

Ko ca, bhikkhave, rūpassa samudayo, ko vedanāya samudayo, ko saññāya samudayo, ko saṅkhārānaṃ samudayo, ko viññāṇassa samudayo?

And what is the origin of form, feeling, perception, choices, and consciousness?

Idha, bhikkhave, bhikkhu abhinandati abhivadati ajjhosāya tiṭṭhati.

It’s when a mendicant approves, welcomes, and keeps clinging.

Kiñca abhinandati abhivadati ajjhosāya tiṭṭhati?

What do they approve, welcome, and keep clinging to?

Rūpaṃ abhinandati abhivadati ajjhosāya tiṭṭhati.

They approve, welcome, and keep clinging to form.

Tassa rūpaṃ abhinandato abhivadato ajjhosāya tiṭṭhato uppajjati nandī.

This gives rise to relishing.

Yā rūpe nandī tadupādānaṃ.

Relishing forms is grasping.

Tassupādānapaccayā bhavo;

Their grasping is a condition for continued existence.

bhavapaccayā jāti;

Continued existence is a condition for rebirth.

jātipaccayā jarāmaraṇaṃ sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā sambhavanti.

Rebirth is a condition that gives rise to old age and death, sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress.

Evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa samudayo hoti.

That is how this entire mass of suffering originates.

Vedanaṃ abhinandati … pe …

They approve, welcome, and keep clinging to feeling …

saññaṃ abhinandati …

perception …

saṅkhāre abhinandati …

choices …

viññāṇaṃ abhinandati abhivadati ajjhosāya tiṭṭhati.

consciousness.

Tassa viññāṇaṃ abhinandato abhivadato ajjhosāya tiṭṭhato uppajjati nandī.

This gives rise to relishing.

Yā viññāṇe nandī tadupādānaṃ.

Relishing consciousness is grasping.

Tassupādānapaccayā bhavo;

Their grasping is a condition for continued existence.

bhavapaccayā jāti;

Continued existence is a condition for rebirth.

jātipaccayā … pe …

Rebirth is a condition that gives rise to old age and death, sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress.

evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa samudayo hoti.

That is how this entire mass of suffering originates.

Ayaṃ, bhikkhave, rūpassa samudayo;

This is the origin of form,

ayaṃ vedanāya samudayo;

feeling,

ayaṃ saññāya samudayo;

perception,

ayaṃ saṅkhārānaṃ samudayo;

choices,

ayaṃ viññāṇassa samudayo.

and consciousness.

Ko ca, bhikkhave, rūpassa atthaṅgamo, ko vedanāya …

And what is the ending of form, feeling,

ko saññāya …

perception,

ko saṅkhārānaṃ …

choices,

ko viññāṇassa atthaṅgamo?

and consciousness?

Idha, bhikkhave, nābhinandati nābhivadati nājjhosāya tiṭṭhati.

It’s when a mendicant doesn’t approve, welcome, or keep clinging.

Kiñca nābhinandati nābhivadati nājjhosāya tiṭṭhati?

What don’t they approve, welcome, or keep clinging to?

Rūpaṃ nābhinandati nābhivadati nājjhosāya tiṭṭhati.

They don’t approve, welcome, or keep clinging to form.

Tassa rūpaṃ anabhinandato anabhivadato anajjhosāya tiṭṭhato yā rūpe nandī sā nirujjhati.

As a result, relishing of form ceases.

Tassa nandīnirodhā upādānanirodho;

When that relishing ceases, grasping ceases.

upādānanirodhā bhavanirodho … pe …

When grasping ceases, continued existence ceases. …

evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa nirodho hoti.

That is how this entire mass of suffering ceases.

Vedanaṃ nābhinandati nābhivadati nājjhosāya tiṭṭhati.

They don’t approve, welcome, or keep clinging to feeling …

Tassa vedanaṃ anabhinandato anabhivadato anajjhosāya tiṭṭhato yā vedanāya nandī sā nirujjhati.

Tassa nandīnirodhā upādānanirodho;

upādānanirodhā bhavanirodho … pe …

evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa nirodho hoti.

Saññaṃ nābhinandati … pe …

perception …

saṅkhāre nābhinandati nābhivadati nājjhosāya tiṭṭhati.

choices …

Tassa saṅkhāre anabhinandato anabhivadato anajjhosāya tiṭṭhato yā saṅkhāresu nandī sā nirujjhati.

Tassa nandīnirodhā upādānanirodho;

upādānanirodhā bhavanirodho … pe …

evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa nirodho hoti.

Viññāṇaṃ nābhinandati nābhivadati nājjhosāya tiṭṭhati.

consciousness.

Tassa viññāṇaṃ anabhinandato anabhivadato anajjhosāya tiṭṭhato yā viññāṇe nandī sā nirujjhati.

As a result, relishing of consciousness ceases.

Tassa nandīnirodhā upādānanirodho … pe …

When that relishing ceases, grasping ceases. …

evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa nirodho hoti.

That is how this entire mass of suffering ceases.

Ayaṃ, bhikkhave, rūpassa atthaṅgamo, ayaṃ vedanāya atthaṅgamo, ayaṃ saññāya atthaṅgamo, ayaṃ saṅkhārānaṃ atthaṅgamo, ayaṃ viññāṇassa atthaṅgamo”ti.

This is the ending of form, feeling, perception, choices, and consciousness.”

Pañcamaṃ.

22.010. 10. Kālattayadukkhasutta - 10. Suffering in the Three Times

1. Nakulapituvagga - 1. Nakula’s Father

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Rūpaṃ, bhikkhave, dukkhaṃ atītānāgataṃ;

“Mendicants, form of the past and future is suffering,

ko pana vādo paccuppannassa.

not to mention the present.

Evaṃ passaṃ, bhikkhave, sutavā ariyasāvako atītasmiṃ rūpasmiṃ anapekkho hoti;

Seeing this, a learned noble disciple doesn’t worry about past form,

anāgataṃ rūpaṃ nābhinandati;

doesn’t look forward to enjoying future form,

paccuppannassa rūpassa nibbidāya virāgāya nirodhāya paṭipanno hoti.

and they practice for disillusionment, dispassion, and cessation regarding present form.

Vedanā dukkhā …

Feeling …

saññā dukkhā …

Perception …

saṅkhārā dukkhā …

Choices …

viññāṇaṃ dukkhaṃ atītānāgataṃ;

Consciousness of the past and future is suffering,

ko pana vādo paccuppannassa.

let alone the present.

Evaṃ passaṃ, bhikkhave, sutavā ariyasāvako atītasmiṃ viññāṇasmiṃ anapekkho hoti;

Seeing this, a learned noble disciple doesn’t worry about past consciousness,

anāgataṃ viññāṇaṃ nābhinandati;

doesn’t look forward to enjoying future consciousness,

paccuppannassa viññāṇassa nibbidāya virāgāya nirodhāya paṭipanno hotī”ti.

and they practice for disillusionment, dispassion, and cessation regarding present consciousness.”

Dasamaṃ.

22.014. 14. Anattasutta - 14. Not-Self

2. Aniccavagga - 2. Impermanence

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Rūpaṃ, bhikkhave, anattā, vedanā anattā, saññā anattā, saṅkhārā anattā, viññāṇaṃ anattā.

“Mendicants, form, feeling, perception, choices, and consciousness are not-self.

Evaṃ passaṃ, bhikkhave, sutavā ariyasāvako rūpasmimpi nibbindati, vedanāyapi nibbindati, saññāyapi nibbindati, saṅkhāresupi nibbindati, viññāṇasmimpi nibbindati.

Seeing this, a learned noble disciple grows disillusioned with form, feeling, perception, choices, and consciousness.

Nibbindaṃ virajjati; virāgā vimuccati. Vimuttasmiṃ vimuttamiti ñāṇaṃ hoti.

Being disillusioned, desire fades away. When desire fades away they’re freed. When they’re freed, they know they’re freed.

‘Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā’ti pajānātī”ti.

They understand: ‘Rebirth is ended, the spiritual journey has been completed, what had to be done has been done, there is no return to any state of existence.’”

Tatiyaṃ.

22.025. 25. Chandarāgasutta - 25. Desire and Greed

3. Bhāravagga - 3. The Burden

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Yo, bhikkhave, rūpasmiṃ chandarāgo taṃ pajahatha.

“Mendicants, give up desire and greed for form.

Evaṃ taṃ rūpaṃ pahīnaṃ bhavissati ucchinnamūlaṃ tālāvatthukataṃ anabhāvaṃkataṃ āyatiṃ anuppādadhammaṃ.

Thus that form will be given up, cut off at the root, made like a palm stump, obliterated, and unable to arise in the future.

Yo vedanāya chandarāgo taṃ pajahatha.

Give up desire and greed for feeling …

Evaṃ sā vedanā pahīnā bhavissati ucchinnamūlā tālāvatthukatā anabhāvaṃkatā āyatiṃ anuppādadhammā.

Yo saññāya chandarāgo taṃ pajahatha.

perception …

Evaṃ sā saññā pahīnā bhavissati ucchinnamūlā tālāvatthukatā anabhāvaṃkatā āyatiṃ anuppādadhammā.

Yo saṅkhāresu chandarāgo taṃ pajahatha.

choices …

Evaṃ te saṅkhārā pahīnā bhavissanti ucchinnamūlā tālāvatthukatā anabhāvaṃkatā āyatiṃ anuppādadhammā.

Yo viññāṇasmiṃ chandarāgo taṃ pajahatha.

consciousness.

Evaṃ taṃ viññāṇaṃ pahīnaṃ bhavissati ucchinnamūlaṃ tālāvatthukataṃ anabhāvaṃkataṃ āyatiṃ anuppādadhamman”ti.

Thus that consciousness will be given up, cut off at the root, made like a palm stump, obliterated, and unable to arise in the future.”

Catutthaṃ.

22.028. 28. Tatiyaassādasutta - 28. Gratification (3rd)

3. Bhāravagga - 3. The Burden

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“No cedaṃ, bhikkhave, rūpassa assādo abhavissa nayidaṃ sattā rūpasmiṃ sārajjeyyuṃ.

“Mendicants, if there were no gratification in form, sentient beings wouldn’t love it.

Yasmā ca kho, bhikkhave, atthi rūpassa assādo, tasmā sattā rūpasmiṃ sārajjanti.

But because there is gratification in form, sentient beings do love it.

No cedaṃ, bhikkhave, rūpassa ādīnavo abhavissa nayidaṃ sattā rūpasmiṃ nibbindeyyuṃ.

If form had no drawback, sentient beings wouldn’t grow disillusioned with it.

Yasmā ca kho, bhikkhave, atthi rūpassa ādīnavo, tasmā sattā rūpasmiṃ nibbindanti.

But because form has a drawback, sentient beings do grow disillusioned with it.

No cedaṃ, bhikkhave, rūpassa nissaraṇaṃ abhavissa nayidaṃ sattā rūpasmā nissareyyuṃ.

If there were no escape from form, sentient beings wouldn’t escape from it.

Yasmā ca kho, bhikkhave, atthi rūpassa nissaraṇaṃ, tasmā sattā rūpasmā nissaranti.

But because there is an escape from form, sentient beings do escape from it.

No cedaṃ, bhikkhave, vedanāya … pe …

If there were no gratification in feeling …

no cedaṃ, bhikkhave, saññāya …

perception …

no cedaṃ, bhikkhave, saṅkhārānaṃ nissaraṇaṃ abhavissa, nayidaṃ sattā saṅkhārehi nissareyyuṃ.

choices …

Yasmā ca kho, bhikkhave, atthi saṅkhārānaṃ nissaraṇaṃ, tasmā sattā saṅkhārehi nissaranti.

No cedaṃ, bhikkhave, viññāṇassa assādo abhavissa, nayidaṃ sattā viññāṇasmiṃ sārajjeyyuṃ.

consciousness, sentient beings wouldn’t love it.

Yasmā ca kho, bhikkhave, atthi viññāṇassa assādo, tasmā sattā viññāṇasmiṃ sārajjanti.

But because there is gratification in consciousness, sentient beings do love it.

No cedaṃ, bhikkhave, viññāṇassa ādīnavo abhavissa, nayidaṃ sattā viññāṇasmiṃ nibbindeyyuṃ.

If consciousness had no drawback, sentient beings wouldn’t grow disillusioned with it.

Yasmā ca kho, bhikkhave, atthi viññāṇassa ādīnavo, tasmā sattā viññāṇasmiṃ nibbindanti.

But because consciousness has a drawback, sentient beings do grow disillusioned with it.

No cedaṃ, bhikkhave, viññāṇassa nissaraṇaṃ abhavissa, nayidaṃ sattā viññāṇasmā nissareyyuṃ.

If there were no escape from consciousness, sentient beings wouldn’t escape from it.

Yasmā ca kho, bhikkhave, atthi viññāṇassa nissaraṇaṃ, tasmā sattā viññāṇasmā nissaranti.

But because there is an escape from consciousness, sentient beings do escape from it.

Yāvakīvañca, bhikkhave, sattā imesaṃ pañcannaṃ upādānakkhandhānaṃ assādañca assādato ādīnavañca ādīnavato nissaraṇañca nissaraṇato yathābhūtaṃ nābbhaññaṃsu;

As long as sentient beings don’t truly understand these five grasping aggregates’ gratification, drawback, and escape for what they are, they haven’t escaped from this world—with its gods, Māras, and Brahmās, this population with its ascetics and brahmins, its gods and humans—and they don’t live detached, liberated, with a mind free of limits.

neva tāva, bhikkhave, sattā sadevakā lokā samārakā sabrahmakā sassamaṇabrāhmaṇiyā pajāya sadevamanussāya nissaṭā visaṃyuttā vippamuttā vimariyādīkatena cetasā vihariṃsu.

Yato ca kho, bhikkhave, sattā imesaṃ pañcannaṃ upādānakkhandhānaṃ assādañca assādato ādīnavañca ādīnavato nissaraṇañca nissaraṇato yathābhūtaṃ abbhaññaṃsu;

But when sentient beings truly understand these five grasping aggregates’ gratification, drawback, and escape for what they are, they’ve escaped from this world—with its gods, Māras, and Brahmās, this population with its ascetics and brahmins, its gods and humans—and they live detached, liberated, with a mind free of limits.”

atha, bhikkhave, sattā sadevakā lokā samārakā sabrahmakā sassamaṇabrāhmaṇiyā pajāya sadevamanussāya nissaṭā visaṃyuttā vippamuttā vimariyādīkatena cetasā viharanti”.

Sattamaṃ.

22.029. 29. Abhinandanasutta - 29. Taking Pleasure

3. Bhāravagga - 3. The Burden

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Yo, bhikkhave, rūpaṃ abhinandati, dukkhaṃ so abhinandati.

“Mendicants, if you take pleasure in form, you take pleasure in suffering.

Yo dukkhaṃ abhinandati, aparimutto so dukkhasmāti vadāmi.

If you take pleasure in suffering, I say you’re not exempt from suffering.

Yo vedanaṃ abhinandati …

If you take pleasure in feeling …

yo saññaṃ abhinandati …

perception …

yo saṅkhāre abhinandati …

choices …

yo viññāṇaṃ abhinandati, dukkhaṃ so abhinandati.

consciousness, you take pleasure in suffering.

Yo dukkhaṃ abhinandati, aparimutto so dukkhasmāti vadāmi.

If you take pleasure in suffering, I say you’re not exempt from suffering.

Yo ca kho, bhikkhave, rūpaṃ nābhinandati, dukkhaṃ so nābhinandati.

If you don’t take pleasure in form, you don’t take pleasure in suffering.

Yo dukkhaṃ nābhinandati, parimutto so dukkhasmāti vadāmi.

If you don’t take pleasure in suffering, I say you’re exempt from suffering.

Yo vedanaṃ nābhinandati …

If you don’t take pleasure in feeling …

yo saññaṃ nābhinandati …

perception …

yo saṅkhāre nābhinandati …

choices …

yo viññāṇaṃ nābhinandati, dukkhaṃ so nābhinandati.

consciousness, you don’t take pleasure in suffering.

Yo dukkhaṃ nābhinandati, parimutto so dukkhasmāti vadāmī”ti.

If you don’t take pleasure in suffering, I say you’re exempt from suffering.”

Aṭṭhamaṃ.

22.042. 42. Catutthaanudhammasutta - 42. In Line with the Teachings (4th)

4. Natumhākavagga - 4. It’s Not Yours

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Dhammānudhammappaṭipannassa, bhikkhave, bhikkhuno ayamanudhammo hoti yaṃ rūpe anattānupassī vihareyya, vedanāya … saññāya … saṅkhāresu … viññāṇe anattānupassī vihareyya.

“Mendicants, when a mendicant is practicing in line with the teachings, this is what’s in line with the teachings. They should live observing not-self in form, feeling, perception, choices, and consciousness. …

Yo rūpe anattānupassī viharanto … pe … rūpaṃ parijānāti, vedanaṃ … saññaṃ … saṅkhāre … viññāṇaṃ parijānāti, so rūpaṃ parijānaṃ, vedanaṃ … saññaṃ … saṅkhāre … viññāṇaṃ parijānaṃ parimuccati rūpamhā, parimuccati vedanāya, parimuccati saññāya, parimuccati saṅkhārehi, parimuccati viññāṇamhā, parimuccati jātiyā jarāmaraṇena sokehi paridevehi dukkhehi domanassehi upāyāsehi, parimuccati dukkhasmāti vadāmī”ti. Dasamaṃ.

They’re freed from suffering, I say.”

Natumhākavaggo catuttho.

Natumhākena dve vuttā,

bhikkhūhi apare duve;

Ānandena ca dve vuttā,

anudhammehi dve dukāti.

22.047. 47. Samanupassanāsutta - 47. Ways of Regarding

5. Attadīpavagga - 5. Be Your Own Island

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Ye hi keci, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā anekavihitaṃ attānaṃ samanupassamānā samanupassanti, sabbete pañcupādānakkhandhe samanupassanti, etesaṃ vā aññataraṃ.

“Mendicants, whatever ascetics and brahmins regard various kinds of things as self, all regard the five grasping aggregates, or one of them.

Katame pañca?

What five?

Idha, bhikkhave, assutavā puthujjano ariyānaṃ adassāvī ariyadhammassa akovido ariyadhamme avinīto, sappurisānaṃ adassāvī sappurisadhammassa akovido sappurisadhamme avinīto

It’s when an uneducated ordinary person has not seen the noble ones, and is neither skilled nor trained in the teaching of the noble ones. They’ve not seen good persons, and are neither skilled nor trained in the teaching of the good persons.

rūpaṃ attato samanupassati, rūpavantaṃ vā attānaṃ; attani vā rūpaṃ, rūpasmiṃ vā attānaṃ.

They regard form as self, self as having form, form in self, or self in form.

Vedanaṃ …

They regard feeling …

saññaṃ …

perception …

saṅkhāre …

choices …

viññāṇaṃ attato samanupassati, viññāṇavantaṃ vā attānaṃ; attani vā viññāṇaṃ, viññāṇasmiṃ vā attānaṃ.

consciousness as self, self as having consciousness, consciousness in self, or self in consciousness.

Iti ayañceva samanupassanā ‘asmī’ti cassa avigataṃ hoti.

So they’re not rid of this way of regarding things and the conceit ‘I am’.

‘Asmī’ti kho pana, bhikkhave, avigate pañcannaṃ indriyānaṃ avakkanti hoti—

As long as they’re not rid of the conceit ‘I am’, the five faculties are conceived—

cakkhundriyassa sotindriyassa ghānindriyassa jivhindriyassa kāyindriyassa.

the eye, ear, nose, tongue, and body.

Atthi, bhikkhave, mano, atthi dhammā, atthi avijjādhātu.

The mind, thoughts, and the element of ignorance are all present.

Avijjāsamphassajena, bhikkhave, vedayitena phuṭṭhassa assutavato puthujjanassa ‘asmī’tipissa hoti;

Struck by feelings born of contact with ignorance, an uneducated ordinary person thinks ‘I am’,

‘ayamahamasmī’tipissa hoti;

‘I am this’,

‘bhavissan’tipissa hoti;

‘I will be’,

‘na bhavissan’tipissa hoti;

‘I will not be’,

‘rūpī bhavissan’tipissa hoti;

‘I will have form’,

‘arūpī bhavissan’tipissa hoti;

‘I will be formless’,

‘saññī bhavissan’tipissa hoti;

‘I will be percipient’,

‘asaññī bhavissan’tipissa hoti;

‘I will not be percipient’,

‘nevasaññīnāsaññī bhavissan’tipissa hoti.

‘I will be neither percipient nor non-percipient’.

Tiṭṭhanteva kho, bhikkhave, tattheva pañcindriyāni.

The five faculties stay right where they are.

Athettha sutavato ariyasāvakassa avijjā pahīyati, vijjā uppajjati.

But an educated noble disciple gives up ignorance about them and gives rise to knowledge.

Tassa avijjāvirāgā vijjuppādā ‘asmī’tipissa na hoti;

With the fading away of ignorance and the arising of knowledge, they don’t think ‘I am’,

‘ayamahamasmī’tipissa na hoti;

‘I am this’,

‘bhavissan’ti …

‘I will be’,

‘na bhavissan’ti …

‘I will not be’,

rūpī …

‘I will have form’,

arūpī …

‘I will be formless’,

saññī …

‘I will be percipient’,

asaññī …

‘I will be non-percipient’,

‘nevasaññīnāsaññī bhavissan’tipissa na hotī”ti.

‘I will be neither percipient nor non-percipient’.”

Pañcamaṃ.

22.048. 48. Khandhasutta - 48. Aggregates

5. Attadīpavagga - 5. Be Your Own Island

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Pañca, bhikkhave, khandhe desessāmi, pañcupādānakkhandhe ca.

“Mendicants, I will teach you the five aggregates and the five grasping aggregates.

Taṃ suṇātha.

Listen …

Katame ca, bhikkhave, pañcakkhandhā?

And what are the five aggregates?

Yaṃ kiñci, bhikkhave, rūpaṃ atītānāgatapaccuppannaṃ ajjhattaṃ vā bahiddhā vā oḷārikaṃ vā sukhumaṃ vā hīnaṃ vā paṇītaṃ vā yaṃ dūre santike vā, ayaṃ vuccati rūpakkhandho.

Any kind of form at all—past, future, or present; internal or external; coarse or fine; inferior or superior; far or near: this is called the aggregate of form.

Yā kāci vedanā … pe …

Any kind of feeling at all …

yā kāci saññā …

Any kind of perception at all …

ye keci saṅkhārā atītānāgatapaccuppannā ajjhattaṃ vā bahiddhā vā oḷārikā vā sukhumā vā … pe … ayaṃ vuccati saṅkhārakkhandho.

Any kind of choices at all …

Yaṃ kiñci viññāṇaṃ atītānāgatapaccuppannaṃ ajjhattaṃ vā bahiddhā vā oḷārikaṃ vā sukhumaṃ vā hīnaṃ vā paṇītaṃ vā yaṃ dūre santike vā, ayaṃ vuccati viññāṇakkhandho.

Any kind of consciousness at all—past, future, or present; internal or external; coarse or fine; inferior or superior; far or near: this is called the aggregate of consciousness.

Ime vuccanti, bhikkhave, pañcakkhandhā.

These are called the five aggregates.

Katame ca, bhikkhave, pañcupādānakkhandhā?

And what are the five grasping aggregates?

Yaṃ kiñci, bhikkhave, rūpaṃ atītānāgatapaccuppannaṃ … pe … yaṃ dūre santike vā sāsavaṃ upādāniyaṃ, ayaṃ vuccati rūpupādānakkhandho.

Any kind of form at all—past, future, or present; internal or external; coarse or fine; inferior or superior; far or near, which is accompanied by defilements and is prone to being grasped: this is called the aggregate of form connected with grasping.

Yā kāci vedanā … pe … yā dūre santike vā sāsavā upādāniyā, ayaṃ vuccati vedanupādānakkhandho.

Any kind of feeling at all …

Yā kāci saññā … pe … yā dūre santike vā sāsavā upādāniyā, ayaṃ vuccati saññupādānakkhandho.

Any kind of perception at all …

Ye keci saṅkhārā … pe … sāsavā upādāniyā, ayaṃ vuccati saṅkhārupādānakkhandho.

Any kind of choices at all …

Yaṃ kiñci viññāṇaṃ atītānāgatapaccuppannaṃ … pe … yaṃ dūre santike vā sāsavaṃ upādāniyaṃ, ayaṃ vuccati viññāṇupādānakkhandho.

Any kind of consciousness at all—past, future, or present; internal or external; coarse or fine; inferior or superior; far or near, which is accompanied by defilements and is prone to being grasped: this is called the aggregate of consciousness connected with grasping.

Ime vuccanti, bhikkhave, pañcupādānakkhandhā”ti.

These are called the five grasping aggregates.”

Chaṭṭhaṃ.

22.050. 50. Dutiyasoṇasutta - 50. With Soṇa (2nd)

5. Attadīpavagga - 5. Be Your Own Island

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha, in the Bamboo Grove, the squirrels’ feeding ground.

Atha kho soṇo gahapatiputto yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho soṇaṃ gahapatiputtaṃ bhagavā etadavoca:

Then the householder Soṇa went up to the Buddha, bowed, and sat down to one side. The Buddha said to him:

“Ye hi keci, soṇa, samaṇā vā brāhmaṇā vā rūpaṃ nappajānanti, rūpasamudayaṃ nappajānanti, rūpanirodhaṃ nappajānanti, rūpanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ nappajānanti;

“Soṇa, there are ascetics and brahmins who don’t understand form, its origin, its cessation, and the practice that leads to its cessation.

vedanaṃ nappajānanti, vedanāsamudayaṃ nappajānanti, vedanānirodhaṃ nappajānanti, vedanānirodhagāminiṃ paṭipadaṃ nappajānanti;

They don’t understand feeling …

saññaṃ nappajānanti … pe …

perception …

saṅkhāre nappajānanti, saṅkhārasamudayaṃ nappajānanti, saṅkhāranirodhaṃ nappajānanti, saṅkhāranirodhagāminiṃ paṭipadaṃ nappajānanti;

choices …

viññāṇaṃ nappajānanti, viññāṇasamudayaṃ nappajānanti, viññāṇanirodhaṃ nappajānanti, viññāṇanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ nappajānanti.

consciousness, its origin, its cessation, and the practice that leads to its cessation.

Na me te, soṇa, samaṇā vā brāhmaṇā vā samaṇesu vā samaṇasammatā brāhmaṇesu vā brāhmaṇasammatā, na ca pana te āyasmanto sāmaññatthaṃ vā brahmaññatthaṃ vā diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharanti.

I don’t regard them as true ascetics and brahmins. Those venerables don’t realize the goal of life as an ascetic or brahmin, and don’t live having realized it with their own insight.

Ye ca kho keci, soṇa, samaṇā vā brāhmaṇā vā rūpaṃ pajānanti, rūpasamudayaṃ pajānanti, rūpanirodhaṃ pajānanti, rūpanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ pajānanti;

There are ascetics and brahmins who do understand form, its origin, its cessation, and the practice that leads to its cessation.

vedanaṃ pajānanti … pe …

They do understand feeling …

saññaṃ pajānanti …

perception …

saṅkhāre pajānanti …

choices …

viññāṇaṃ pajānanti, viññāṇasamudayaṃ pajānanti, viññāṇanirodhaṃ pajānanti, viññāṇanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ pajānanti.

consciousness, its origin, its cessation, and the practice that leads to its cessation.

Te ca kho me, soṇa, samaṇā vā brāhmaṇā vā samaṇesu ceva samaṇasammatā brāhmaṇesu ca brāhmaṇasammatā, te ca panāyasmanto sāmaññatthañca brahmaññatthañca diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharantī”ti.

I regard them as true ascetics and brahmins. Those venerables realize the goal of life as an ascetic or brahmin, and live having realized it with their own insight.”

Aṭṭhamaṃ.

22.052. 52. Dutiyanandikkhayasutta - 52. The End of Relishing (2nd)

5. Attadīpavagga - 5. Be Your Own Island

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Rūpaṃ, bhikkhave, yoniso manasi karotha, rūpāniccatañca yathābhūtaṃ samanupassatha.

“Mendicants, properly attend to form. Truly see the impermanence of form.

Rūpaṃ, bhikkhave, bhikkhu yoniso manasi karonto, rūpāniccatañca yathābhūtaṃ samanupassanto rūpasmiṃ nibbindati.

When a mendicant does this, they grow disillusioned with form.

Nandikkhayā rāgakkhayo, rāgakkhayā nandikkhayo.

When relishing ends, greed ends. When greed ends, relishing ends.

Nandirāgakkhayā cittaṃ vimuttaṃ suvimuttanti vuccati.

When relishing and greed end, the mind is freed, and is said to be well freed.

Vedanaṃ, bhikkhave, yoniso manasi karotha, vedanāniccatañca yathābhūtaṃ samanupassatha.

Properly attend to feeling …

Vedanaṃ, bhikkhave, bhikkhu yoniso manasi karonto, vedanāniccatañca yathābhūtaṃ samanupassanto vedanāya nibbindati.

Nandikkhayā rāgakkhayo, rāgakkhayā nandikkhayo.

Nandirāgakkhayā cittaṃ vimuttaṃ suvimuttanti vuccati.

Saññaṃ bhikkhave …

perception …

saṅkhāre, bhikkhave, yoniso manasi karotha, saṅkhārāniccatañca yathābhūtaṃ samanupassatha.

choices …

Saṅkhāre, bhikkhave, bhikkhu yoniso manasi karonto, saṅkhārāniccataṃ yathābhūtaṃ samanupassanto saṅkhāresu nibbindati.

Nandikkhayā rāgakkhayo, rāgakkhayā nandikkhayo.

Nandirāgakkhayā cittaṃ vimuttaṃ suvimuttanti vuccati.

Viññāṇaṃ, bhikkhave, yoniso manasi karotha, viññāṇāniccatañca yathābhūtaṃ samanupassatha.

consciousness. Truly see the impermanence of consciousness.

Viññāṇaṃ, bhikkhave, bhikkhu yoniso manasi karonto, viññāṇāniccatañca yathābhūtaṃ samanupassanto viññāṇasmiṃ nibbindati.

When a mendicant does this, they grow disillusioned with consciousness.

Nandikkhayā rāgakkhayo, rāgakkhayā nandikkhayo.

When relishing ends, greed ends. When greed ends, relishing ends.

Nandirāgakkhayā cittaṃ vimuttaṃ suvimuttanti vuccatī”ti.

When relishing and greed end, the mind is freed, and is said to be well freed.”

Dasamaṃ.

Attadīpavaggo pañcamo.

Attadīpā paṭipadā,

Dve ca honti aniccatā;

Samanupassanā khandhā,

Dve soṇā dve nandikkhayena cāti.

Mūlapaṇṇāsako samatto.

Nakulapitā anicco ca,

Bhāro natumhākena ca;

Attadīpena paññāso,

Paṭhamo tena pavuccatīti.

22.056. 56. Upādānaparipavattasutta - 56. Perspectives

6. Upayavagga - 6. Involvement

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Pañcime, bhikkhave, upādānakkhandhā.

“Mendicants, there are these five grasping aggregates.

Katame pañca?

What five?

Rūpupādānakkhandho, vedanupādānakkhandho, saññupādānakkhandho, saṅkhārupādānakkhandho, viññāṇupādānakkhandho.

The grasping aggregates of form, feeling, perception, choices, and consciousness.

Yāvakīvañcāhaṃ, bhikkhave, ime pañcupādānakkhandhe catuparivaṭṭaṃ yathābhūtaṃ nābbhaññāsiṃ, neva tāvāhaṃ, bhikkhave, sadevake loke samārake sabrahmake sassamaṇabrāhmaṇiyā pajāya sadevamanussāya anuttaraṃ sammāsambodhiṃ abhisambuddhoti paccaññāsiṃ.

As long as I didn’t truly understand these five grasping aggregates from four perspectives, I didn’t announce my supreme perfect awakening in this world with its gods, Māras, and Brahmās, this population with its ascetics and brahmins, its gods and humans.

Yato ca khvāhaṃ, bhikkhave, ime pañcupādānakkhandhe catuparivaṭṭaṃ yathābhūtaṃ abbhaññāsiṃ, athāhaṃ, bhikkhave, sadevake loke … pe …

But when I did truly understand these five grasping aggregates from four perspectives, I announced my supreme perfect awakening in this world with its gods, Māras, and Brahmās, this population with its ascetics and brahmins, its gods and humans.

sadevamanussāya anuttaraṃ sammāsambodhiṃ abhisambuddhoti paccaññāsiṃ.

Kathañca catuparivaṭṭaṃ?

And how are there four perspectives?

Rūpaṃ abbhaññāsiṃ, rūpasamudayaṃ abbhaññāsiṃ, rūpanirodhaṃ abbhaññāsiṃ, rūpanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ abbhaññāsiṃ;

I directly knew form, its origin, its cessation, and the practice that leads to its cessation.

vedanaṃ …

I directly knew feeling …

saññaṃ …

perception …

saṅkhāre …

choices …

viññāṇaṃ abbhaññāsiṃ, viññāṇasamudayaṃ abbhaññāsiṃ, viññāṇanirodhaṃ abbhaññāsiṃ, viññāṇanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ abbhaññāsiṃ.

consciousness, its origin, its cessation, and the practice that leads to its cessation.

Katamañca, bhikkhave, rūpaṃ?

And what is form?

Cattāro ca mahābhūtā catunnañca mahābhūtānaṃ upādāya rūpaṃ.

The four primary elements, and form derived from the four primary elements.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, rūpaṃ.

This is called form.

Āhārasamudayā rūpasamudayo;

Form originates from food.

āhāranirodhā rūpanirodho.

When food ceases, form ceases.

Ayameva ariyo aṭṭhaṅgiko maggo rūpanirodhagāminī paṭipadā, seyyathidaṃ—

The practice that leads to the cessation of form is simply this noble eightfold path, that is:

sammādiṭṭhi … pe … sammāsamādhi.

right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion.

Ye hi keci, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā evaṃ rūpaṃ abhiññāya, evaṃ rūpasamudayaṃ abhiññāya, evaṃ rūpanirodhaṃ abhiññāya, evaṃ rūpanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ abhiññāya rūpassa nibbidāya virāgāya nirodhāya paṭipannā, te suppaṭipannā.

Those ascetics and brahmins who have directly known form in this way—and its origin, its cessation, and the practice that leads to its cessation—and are practicing for disillusionment, dispassion, and cessation regarding form: they are practicing well.

Ye suppaṭipannā, te imasmiṃ dhammavinaye gādhanti.

Those who practice well have a firm footing in this teaching and training.

Ye ca kho keci, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā evaṃ rūpaṃ abhiññāya … pe … evaṃ rūpanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ abhiññāya, rūpassa nibbidā virāgā nirodhā anupādā vimuttā te suvimuttā.

Those ascetics and brahmins who have directly known form in this way—and its origin, its cessation, and the practice that leads to its cessation—and due to disillusionment, dispassion, and cessation regarding form, are freed by not grasping: they are well freed.

Ye suvimuttā te kevalino.

Those who are well freed are consummate ones.

Ye kevalino vaṭṭaṃ tesaṃ natthi paññāpanāya.

For consummate ones, there is no cycle of rebirths to be found.

Katamā ca, bhikkhave, vedanā?

And what is feeling?

Chayime, bhikkhave, vedanākāyā—

There are these six classes of feeling:

cakkhusamphassajā vedanā, sotasamphassajā vedanā, ghānasamphassajā vedanā, jivhāsamphassajā vedanā, kāyasamphassajā vedanā, manosamphassajā vedanā.

feeling born of contact through the eye, ear, nose, tongue, body, and mind.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, vedanā.

This is called feeling.

Phassasamudayā vedanāsamudayo;

Feeling originates from contact.

phassanirodhā vedanānirodho.

When contact ceases, feeling ceases.

Ayameva ariyo aṭṭhaṅgiko maggo vedanānirodhagāminī paṭipadā, seyyathidaṃ—

The practice that leads to the cessation of feelings is simply this noble eightfold path …

sammādiṭṭhi … pe … sammāsamādhi.

Ye hi keci, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā evaṃ vedanaṃ abhiññāya, evaṃ vedanāsamudayaṃ abhiññāya, evaṃ vedanānirodhaṃ abhiññāya, evaṃ vedanānirodhagāminiṃ paṭipadaṃ abhiññāya vedanāya nibbidāya virāgāya nirodhāya paṭipannā, te suppaṭipannā.

Ye suppaṭipannā, te imasmiṃ dhammavinaye gādhanti.

Ye ca kho keci, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā evaṃ vedanaṃ abhiññāya … pe … evaṃ vedanānirodhagāminiṃ paṭipadaṃ abhiññāya … pe …

vaṭṭaṃ tesaṃ natthi paññāpanāya.

Katamā ca, bhikkhave, saññā?

And what is perception?

Chayime, bhikkhave, saññākāyā—

There are these six classes of perception:

rūpasaññā, saddasaññā, gandhasaññā, rasasaññā, phoṭṭhabbasaññā, dhammasaññā.

perceptions of sights, sounds, smells, tastes, touches, and thoughts.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, saññā.

This is called perception.

Phassasamudayā saññāsamudayo;

Perception originates from contact.

phassanirodhā saññānirodho.

When contact ceases, perception ceases.

Ayameva ariyo aṭṭhaṅgiko maggo saññānirodhagāminī paṭipadā, seyyathidaṃ—

The practice that leads to the cessation of perceptions is simply this noble eightfold path …

sammādiṭṭhi … pe … sammāsamādhi … pe …

vaṭṭaṃ tesaṃ natthi paññāpanāya.

Katame ca, bhikkhave, saṅkhārā?

And what are choices?

Chayime, bhikkhave, cetanākāyā—

There are these six classes of intention:

rūpasañcetanā, saddasañcetanā, gandhasañcetanā, rasasañcetanā, phoṭṭhabbasañcetanā, dhammasañcetanā.

intention regarding sights, sounds, smells, tastes, touches, and thoughts.

Ime vuccanti, bhikkhave, saṅkhārā.

These are called choices.

Phassasamudayā saṅkhārasamudayo;

Choices originate from contact.

phassanirodhā saṅkhāranirodho.

When contact ceases, choices cease.

Ayameva ariyo aṭṭhaṅgiko maggo saṅkhāranirodhagāminī paṭipadā, seyyathidaṃ—

The practice that leads to the cessation of choices is simply this noble eightfold path …

sammādiṭṭhi … pe … sammāsamādhi.

Ye hi keci, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā evaṃ saṅkhāre abhiññāya, evaṃ saṅkhārasamudayaṃ abhiññāya, evaṃ saṅkhāranirodhaṃ abhiññāya, evaṃ saṅkhāranirodhagāminiṃ paṭipadaṃ abhiññāya saṅkhārānaṃ nibbidāya virāgāya nirodhāya paṭipannā, te suppaṭipannā.

Ye suppaṭipannā, te imasmiṃ dhammavinaye gādhanti.

Ye ca kho keci, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā evaṃ saṅkhāre abhiññāya, evaṃ saṅkhārasamudayaṃ abhiññāya, evaṃ saṅkhāranirodhaṃ abhiññāya, evaṃ saṅkhāranirodhagāminiṃ paṭipadaṃ abhiññāya saṅkhārānaṃ nibbidā virāgā nirodhā anupādā vimuttā, te suvimuttā.

Ye suvimuttā, te kevalino.

Ye kevalino vaṭṭaṃ tesaṃ natthi paññāpanāya.

Katamañca, bhikkhave, viññāṇaṃ?

And what is consciousness?

Chayime, bhikkhave, viññāṇakāyā—

There are these six classes of consciousness:

cakkhuviññāṇaṃ, sotaviññāṇaṃ, ghānaviññāṇaṃ, jivhāviññāṇaṃ, kāyaviññāṇaṃ, manoviññāṇaṃ.

eye, ear, nose, tongue, body, and mind consciousness.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, viññāṇaṃ.

This is called consciousness.

Nāmarūpasamudayā viññāṇasamudayo;

Consciousness originates from name and form.

nāmarūpanirodhā viññāṇanirodho.

When name and form cease, consciousness ceases.

Ayameva ariyo aṭṭhaṅgiko maggo viññāṇanirodhagāminī paṭipadā, seyyathidaṃ—

The practice that leads to the cessation of consciousness is simply this noble eightfold path, that is:

sammādiṭṭhi … pe … sammāsamādhi.

right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion.

Ye hi keci, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā evaṃ viññāṇaṃ abhiññāya, evaṃ viññāṇasamudayaṃ abhiññāya, evaṃ viññāṇanirodhaṃ abhiññāya, evaṃ viññāṇanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ abhiññāya viññāṇassa nibbidāya virāgāya nirodhāya paṭipannā, te suppaṭipannā.

Those ascetics and brahmins who have directly known consciousness in this way—and its origin, its cessation, and the practice that leads to its cessation—and are practicing for disillusionment, dispassion, and cessation regarding consciousness: they are practicing well.

Ye suppaṭipannā, te imasmiṃ dhammavinaye gādhanti.

Those who practice well have a firm footing in this teaching and training.

Ye ca kho keci, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā evaṃ viññāṇaṃ abhiññāya, evaṃ viññāṇasamudayaṃ abhiññāya, evaṃ viññāṇanirodhaṃ abhiññāya, evaṃ viññāṇanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ abhiññāya viññāṇassa nibbidā virāgā nirodhā anupādā vimuttā, te suvimuttā.

Those ascetics and brahmins who have directly known consciousness in this way—and its origin, its cessation, and the practice that leads to its cessation—and due to disillusionment, dispassion, and cessation regarding consciousness, are freed by not grasping: they are well freed.

Ye suvimuttā, te kevalino.

Those who are well freed are consummate ones.

Ye kevalino vaṭṭaṃ tesaṃ natthi paññāpanāyā”ti.

For consummate ones, there is no cycle of rebirths to be found.”

Catutthaṃ.

22.057. 57. Sattaṭṭhānasutta - 57. Seven Cases

6. Upayavagga - 6. Involvement

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Sattaṭṭhānakusalo, bhikkhave, bhikkhu tividhūpaparikkhī imasmiṃ dhammavinaye kevalī vusitavā uttamapurisoti vuccati.

“Mendicants, in this teaching and training a mendicant who is skilled in seven cases and who examines in three ways is called consummate, accomplished, a supreme person.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu sattaṭṭhānakusalo hoti?

And how is a mendicant skilled in seven cases?

Idha, bhikkhave, bhikkhu rūpaṃ pajānāti, rūpasamudayaṃ pajānāti, rūpanirodhaṃ pajānāti, rūpanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ pajānāti;

It’s when a mendicant understands form, its origin, its cessation, and the practice that leads to its cessation.

rūpassa assādaṃ pajānāti, rūpassa ādīnavaṃ pajānāti, rūpassa nissaraṇaṃ pajānāti;

They understand form’s gratification, drawback, and escape.

vedanaṃ pajānāti …

They understand feeling …

saññaṃ …

perception …

saṅkhāre …

choices …

viññāṇaṃ pajānāti, viññāṇasamudayaṃ pajānāti, viññāṇanirodhaṃ pajānāti, viññāṇanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ pajānāti;

consciousness, its origin, its cessation, and the practice that leads to its cessation.

viññāṇassa assādaṃ pajānāti, viññāṇassa ādīnavaṃ pajānāti, viññāṇassa nissaraṇaṃ pajānāti.

They understand consciousness’s gratification, drawback, and escape.

Katamañca, bhikkhave, rūpaṃ?

And what is form?

Cattāro ca mahābhūtā, catunnañca mahābhūtānaṃ upādāya rūpaṃ.

The four primary elements, and form derived from the four primary elements.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, rūpaṃ.

This is called form.

Āhārasamudayā rūpasamudayo;

Form originates from food.

āhāranirodhā rūpanirodho.

When food ceases, form ceases.

Ayameva ariyo aṭṭhaṅgiko maggo rūpanirodhagāminī paṭipadā, seyyathidaṃ—

The practice that leads to the cessation of form is simply this noble eightfold path, that is:

sammādiṭṭhi … pe … sammāsamādhi.

right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion.

Yaṃ rūpaṃ paṭicca uppajjati sukhaṃ somanassaṃ—

The pleasure and happiness that arise from form: this is its gratification.

ayaṃ rūpassa assādo.

Yaṃ rūpaṃ aniccaṃ dukkhaṃ vipariṇāmadhammaṃ—

That form is impermanent, suffering, and perishable: this is its drawback.

ayaṃ rūpassa ādīnavo.

Yo rūpasmiṃ chandarāgavinayo chandarāgappahānaṃ—

Removing and giving up desire and greed for form: this is its escape.

idaṃ rūpassa nissaraṇaṃ.

Ye hi keci, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā evaṃ rūpaṃ abhiññāya, evaṃ rūpasamudayaṃ abhiññāya, evaṃ rūpanirodhaṃ abhiññāya, evaṃ rūpanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ abhiññāya;

Those ascetics and brahmins who have directly known form in this way—and its origin, its cessation, and the practice that leads to its cessation;

evaṃ rūpassa assādaṃ abhiññāya, evaṃ rūpassa ādīnavaṃ abhiññāya, evaṃ rūpassa nissaraṇaṃ abhiññāya rūpassa nibbidāya virāgāya nirodhāya paṭipannā, te suppaṭipannā.

its gratification, drawback, and escape—and are practicing for disillusionment, dispassion, and cessation regarding form: they are practicing well.

Ye suppaṭipannā, te imasmiṃ dhammavinaye gādhanti.

Those who practice well have a firm footing in this teaching and training.

Ye ca kho keci, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā evaṃ rūpaṃ abhiññāya, evaṃ rūpasamudayaṃ abhiññāya, evaṃ rūpanirodhaṃ abhiññāya, evaṃ rūpanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ abhiññāya;

Those ascetics and brahmins who have directly known form in this way—and its origin, its cessation, and the practice that leads to its cessation;

evaṃ rūpassa assādaṃ abhiññāya, evaṃ rūpassa ādīnavaṃ abhiññāya, evaṃ rūpassa nissaraṇaṃ abhiññāya rūpassa nibbidā virāgā nirodhā anupādā vimuttā, te suvimuttā.

its gratification, drawback, and escape—and due to disillusionment, dispassion, and cessation regarding form, are freed by not grasping: they are well freed.

Ye suvimuttā, te kevalino.

Those who are well freed are consummate ones.

Ye kevalino vaṭṭaṃ tesaṃ natthi paññāpanāya.

For consummate ones, there is no cycle of rebirths to be found.

Katamā ca, bhikkhave, vedanā?

And what is feeling?

Chayime, bhikkhave, vedanākāyā—

There are these six classes of feeling:

cakkhusamphassajā vedanā … pe …

feeling born of eye contact …

manosamphassajā vedanā.

feeling born of mind contact.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, vedanā.

This is called feeling.

Phassasamudayā vedanāsamudayo;

Feeling originates from contact.

phassanirodhā vedanānirodho.

When contact ceases, feeling ceases.

Ayameva ariyo aṭṭhaṅgiko maggo vedanānirodhagāminī paṭipadā, seyyathidaṃ—

The practice that leads to the cessation of feelings is simply this noble eightfold path, that is:

sammādiṭṭhi … pe … sammāsamādhi.

right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion.

Yaṃ vedanaṃ paṭicca uppajjati sukhaṃ somanassaṃ—

The pleasure and happiness that arise from feeling: this is its gratification.

ayaṃ vedanāya assādo.

Yā vedanā aniccā dukkhā vipariṇāmadhammā—

That feeling is impermanent, suffering, and perishable: this is its drawback.

ayaṃ vedanāya ādīnavo.

Yo vedanāya chandarāgavinayo chandarāgappahānaṃ—

Removing and giving up desire and greed for feeling: this is its escape. …

idaṃ vedanāya nissaraṇaṃ.

Ye hi, keci, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā evaṃ vedanaṃ abhiññāya, evaṃ vedanāsamudayaṃ abhiññāya, evaṃ vedanānirodhaṃ abhiññāya, evaṃ vedanānirodhagāminiṃ paṭipadaṃ abhiññāya;

evaṃ vedanāya assādaṃ abhiññāya, evaṃ vedanāya ādīnavaṃ abhiññāya, evaṃ vedanāya nissaraṇaṃ abhiññāya vedanāya nibbidāya virāgāya nirodhāya paṭipannā, te suppaṭipannā.

Ye suppaṭipannā, te imasmiṃ dhammavinaye gādhanti.

Ye ca kho keci, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā evaṃ vedanaṃ abhiññāya … pe …

vaṭṭaṃ tesaṃ natthi paññāpanāya.

Katamā ca, bhikkhave, saññā?

And what is perception?

Chayime, bhikkhave, saññākāyā—

There are these six classes of perception:

rūpasaññā, saddasaññā, gandhasaññā, rasasaññā, phoṭṭhabbasaññā, dhammasaññā.

perceptions of sights, sounds, smells, tastes, touches, and thoughts.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, saññā.

This is called perception.

Phassasamudayā saññāsamudayo;

Perception originates from contact.

phassanirodhā saññānirodho.

When contact ceases, perception ceases.

Ayameva ariyo aṭṭhaṅgiko maggo saññānirodhagāminī paṭipadā, seyyathidaṃ—

The practice that leads to the cessation of perceptions is simply this noble eightfold path …

sammādiṭṭhi … pe … sammāsamādhi … pe …

vaṭṭaṃ tesaṃ natthi paññāpanāya.

Katame ca, bhikkhave, saṅkhārā?

And what are choices?

Chayime, bhikkhave, cetanākāyā—

There are these six classes of intention:

rūpasañcetanā … pe …

intention regarding sights …

dhammasañcetanā.

intention regarding thoughts.

Ime vuccanti, bhikkhave, saṅkhārā.

These are called choices.

Phassasamudayā saṅkhārasamudayo;

Choices originate from contact.

phassanirodhā saṅkhāranirodho.

When contact ceases, choices cease.

Ayameva ariyo aṭṭhaṅgiko maggo saṅkhāranirodhagāminī paṭipadā, seyyathidaṃ—

The practice that leads to the cessation of choices is simply this noble eightfold path …

sammādiṭṭhi … pe … sammāsamādhi.

Yaṃ saṅkhāre paṭicca uppajjati sukhaṃ somanassaṃ—

ayaṃ saṅkhārānaṃ assādo.

Ye saṅkhārā aniccā dukkhā vipariṇāmadhammā—

ayaṃ saṅkhārānaṃ ādīnavo.

Yo saṅkhāresu chandarāgavinayo chandarāgappahānaṃ—

idaṃ saṅkhārānaṃ nissaraṇaṃ.

Ye hi keci, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā evaṃ saṅkhāre abhiññāya, evaṃ saṅkhārasamudayaṃ abhiññāya, evaṃ saṅkhāranirodhaṃ abhiññāya, evaṃ saṅkhāranirodhagāminiṃ paṭipadaṃ abhiññāya … pe … saṅkhārānaṃ nibbidāya virāgāya nirodhāya paṭipannā te suppaṭipannā.

Ye suppaṭipannā, te imasmiṃ dhammavinaye gādhanti … pe …

vaṭṭaṃ tesaṃ natthi paññāpanāya.

Katamañca, bhikkhave, viññāṇaṃ?

And what is consciousness?

Chayime, bhikkhave, viññāṇakāyā—

There are these six classes of consciousness:

cakkhuviññāṇaṃ, sotaviññāṇaṃ, ghānaviññāṇaṃ, jivhāviññāṇaṃ, kāyaviññāṇaṃ, manoviññāṇaṃ.

eye, ear, nose, tongue, body, and mind consciousness.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, viññāṇaṃ.

This is called consciousness.

Nāmarūpasamudayā viññāṇasamudayo;

Consciousness originates from name and form.

nāmarūpanirodhā viññāṇanirodho.

When name and form cease, consciousness ceases.

Ayameva ariyo aṭṭhaṅgiko maggo viññāṇanirodhagāminī paṭipadā, seyyathidaṃ—

The practice that leads to the cessation of consciousness is simply this noble eightfold path, that is:

sammādiṭṭhi … pe … sammāsamādhi.

right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion.

Yaṃ viññāṇaṃ paṭicca uppajjati sukhaṃ somanassaṃ—

The pleasure and happiness that arise from consciousness: this is its gratification.

ayaṃ viññāṇassa assādo.

Yaṃ viññāṇaṃ aniccaṃ dukkhaṃ vipariṇāmadhammaṃ—

That consciousness is impermanent, suffering, and perishable: this is its drawback.

ayaṃ viññāṇassa ādīnavo.

Yo viññāṇasmiṃ chandarāgavinayo chandarāgappahānaṃ—

Removing and giving up desire and greed for consciousness: this is its escape.

idaṃ viññāṇassa nissaraṇaṃ.

Ye hi keci, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā evaṃ viññāṇaṃ abhiññāya, evaṃ viññāṇasamudayaṃ abhiññāya, evaṃ viññāṇanirodhaṃ abhiññāya, evaṃ viññāṇanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ abhiññāya;

Those ascetics and brahmins who have directly known consciousness in this way—and its origin, its cessation, and the practice that leads to its cessation;

evaṃ viññāṇassa assādaṃ abhiññāya, evaṃ viññāṇassa ādīnavaṃ abhiññāya, evaṃ viññāṇassa nissaraṇaṃ abhiññāya viññāṇassa nibbidāya virāgāya nirodhāya paṭipannā, te suppaṭipannā.

its gratification, drawback, and escape—and are practicing for disillusionment, dispassion, and cessation regarding consciousness: they are practicing well.

Ye suppaṭipannā, te imasmiṃ dhammavinaye gādhanti.

Those who practice well have a firm footing in this teaching and training.

Ye ca kho keci, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā evaṃ viññāṇaṃ abhiññāya, evaṃ viññāṇasamudayaṃ abhiññāya, evaṃ viññāṇanirodhaṃ abhiññāya, evaṃ viññāṇanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ abhiññāya;

Those ascetics and brahmins who have directly known consciousness in this way—and its origin, its cessation, and the practice that leads to its cessation;

evaṃ viññāṇassa assādaṃ abhiññāya, evaṃ viññāṇassa ādīnavaṃ abhiññāya, evaṃ viññāṇassa nissaraṇaṃ abhiññāya viññāṇassa nibbidā virāgā nirodhā anupādā vimuttā, te suvimuttā.

its gratification, drawback, and escape—and due to disillusionment, dispassion, and cessation regarding consciousness, are freed by not grasping: they are well freed.

Ye suvimuttā, te kevalino.

Those who are well freed are consummate ones.

Ye kevalino vaṭṭaṃ tesaṃ natthi paññāpanāya.

For consummate ones, there is no cycle of rebirths to be found.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu sattaṭṭhānakusalo hoti.

That’s how a mendicant is skilled in seven cases.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu tividhūpaparikkhī hoti?

And how does a mendicant examine in three ways?

Idha, bhikkhave, bhikkhu dhātuso upaparikkhati, āyatanaso upaparikkhati, paṭiccasamuppādaso upaparikkhati.

It’s when a mendicant examines the elements, sense fields, and dependent origination.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu tividhūpaparikkhī hoti.

That’s how a mendicant examines in three ways.

Sattaṭṭhānakusalo, bhikkhave, bhikkhu tividhūpaparikkhī, imasmiṃ dhammavinaye kevalī vusitavā ‘uttamapuriso’ti vuccatī”ti.

In this teaching and training, a mendicant who is skilled in seven cases and who examines in three ways is called consummate, accomplished, a supreme person.”

Pañcamaṃ.

22.062. 62. Niruttipathasutta - 62. The Scope of Language

6. Upayavagga - 6. Involvement

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Tayome, bhikkhave, niruttipathā adhivacanapathā paññattipathā asaṅkiṇṇā asaṅkiṇṇapubbā, na saṅkīyanti, na saṅkīyissanti, appaṭikuṭṭhā samaṇehi brāhmaṇehi viññūhi.

“Mendicants, there are these three scopes of language, terminology, and descriptions. They’re uncorrupted, as they have been since the beginning. They’re not being corrupted now, nor will they be. Sensible ascetics and brahmins don’t look down on them.

Katame tayo?

What three?

Yaṃ, bhikkhave, rūpaṃ atītaṃ niruddhaṃ vipariṇataṃ ‘ahosī’ti tassa saṅkhā, ‘ahosī’ti tassa samaññā, ‘ahosī’ti tassa paññatti;

When form has passed, ceased, and perished, its designation, label, and description is ‘was’.

na tassa saṅkhā ‘atthī’ti, na tassa saṅkhā ‘bhavissatī’ti.

It’s not ‘is’ or ‘will be’.

Yā vedanā atītā niruddhā vipariṇatā ‘ahosī’ti tassā saṅkhā, ‘ahosī’ti tassā samaññā, ‘ahosī’ti tassā paññatti;

When feeling …

na tassā saṅkhā ‘atthī’ti, na tassā saṅkhā ‘bhavissatī’ti.

Yā saññā …

perception …

ye saṅkhārā atītā niruddhā vipariṇatā ‘ahesun’ti tesaṃ saṅkhā, ‘ahesun’ti tesaṃ samaññā, ‘ahesun’ti tesaṃ paññatti;

choices …

na tesaṃ saṅkhā ‘atthī’ti, na tesaṃ saṅkhā ‘bhavissantī’ti.

Yaṃ viññāṇaṃ atītaṃ niruddhaṃ vipariṇataṃ, ‘ahosī’ti tassa saṅkhā, ‘ahosī’ti tassa samaññā, ‘ahosī’ti tassa paññatti;

consciousness has passed, ceased, and perished, its designation, label, and description is ‘was’.

na tassa saṅkhā ‘atthī’ti, na tassa saṅkhā ‘bhavissatī’ti.

It’s not ‘is’ or ‘will be’.

Yaṃ, bhikkhave, rūpaṃ ajātaṃ apātubhūtaṃ, ‘bhavissatī’ti tassa saṅkhā, ‘bhavissatī’ti tassa samaññā, ‘bhavissatī’ti tassa paññatti;

When form is not yet born, and has not yet appeared, its designation, label, and description is ‘will be’.

na tassa saṅkhā ‘atthī’ti, na tassa saṅkhā ‘ahosī’ti.

It’s not ‘is’ or ‘was’.

Yā vedanā ajātā apātubhūtā, ‘bhavissatī’ti tassā saṅkhā, ‘bhavissatī’ti tassā samaññā, ‘bhavissatī’ti tassā paññatti;

When feeling …

na tassā saṅkhā ‘atthī’ti, na tassā saṅkhā ‘ahosī’ti.

Yā saññā …

perception …

ye saṅkhārā ajātā apātubhūtā, ‘bhavissantī’ti tesaṃ saṅkhā, ‘bhavissantī’ti tesaṃ samaññā, ‘bhavissantī’ti tesaṃ paññatti;

choices …

na tesaṃ saṅkhā ‘atthī’ti, na tesaṃ saṅkhā ‘ahesun’ti.

Yaṃ viññāṇaṃ ajātaṃ apātubhūtaṃ, ‘bhavissatī’ti tassa saṅkhā, ‘bhavissatī’ti tassa samaññā, ‘bhavissatī’ti tassa paññatti;

consciousness is not yet born, and has not yet appeared, its designation, label, and description is ‘will be’.

na tassa saṅkhā ‘atthī’ti, na tassa saṅkhā ‘ahosī’ti.

It’s not ‘is’ or ‘was’.

Yaṃ, bhikkhave, rūpaṃ jātaṃ pātubhūtaṃ, ‘atthī’ti tassa saṅkhā, ‘atthī’ti tassa samaññā, ‘atthī’ti tassa paññatti;

When form has been born, and has appeared, its designation, label, and description is ‘is’.

na tassa saṅkhā ‘ahosī’ti, na tassa saṅkhā ‘bhavissatī’ti.

It’s not ‘was’ or ‘will be’.

Yā vedanā jātā pātubhūtā, ‘atthī’ti tassā saṅkhā, ‘atthī’ti tassā samaññā, ‘atthī’ti tassā paññatti;

When feeling …

na tassā saṅkhā ‘ahosī’ti, na tassā saṅkhā ‘bhavissatī’ti.

Yā saññā …

perception …

ye saṅkhārā jātā pātubhūtā, ‘atthī’ti tesaṃ saṅkhā, ‘atthī’ti tesaṃ samaññā, ‘atthī’ti tesaṃ paññatti;

choices …

na tesaṃ saṅkhā ‘ahesun’ti, na tesaṃ saṅkhā, ‘bhavissantī’ti.

Yaṃ viññāṇaṃ jātaṃ pātubhūtaṃ, ‘atthī’ti tassa saṅkhā, ‘atthī’ti tassa samaññā, ‘atthī’ti tassa paññatti;

consciousness has been born, and has appeared, its designation, label, and description is ‘is’.

na tassa saṅkhā ‘ahosī’ti, na tassa saṅkhā ‘bhavissatī’ti.

It’s not ‘was’ or ‘will be’.

Ime kho, bhikkhave, tayo niruttipathā adhivacanapathā paññattipathā asaṃkiṇṇā asaṃkiṇṇapubbā, na saṅkīyanti, na saṅkīyissanti, appaṭikuṭṭhā samaṇehi brāhmaṇehi viññūhi.

These are the three scopes of language, terminology, and descriptions. They’re uncorrupted, as they have been since the beginning. They’re not being corrupted now, nor will they be. Sensible ascetics and brahmins don’t look down on them.

Yepi te, bhikkhave, ahesuṃ ukkalā vassabhaññā ahetukavādā akiriyavādā natthikavādā, tepime tayo niruttipathe adhivacanapathe paññattipathe na garahitabbaṃ nappaṭikkositabbaṃ amaññiṃsu.

Even those wanderers of the past, Vassa and Bhañña of Ukkalā, who taught the doctrines of no-cause, inaction, and nihilism, didn’t imagine that these three scopes of language should be criticized or rejected.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Nindāghaṭṭanabyārosaupārambhabhayā”ti.

For fear of being blamed, criticized, and faulted.”

Majjhimapaṇṇāsakassa upayavaggo paṭhamo.

Upayo bījaṃ udānaṃ,

Upādānaparivattaṃ;

Sattaṭṭhānañca sambuddho,

Pañcamahāli ādittā;

Vaggo niruttipathena cāti.

22.074. 74. Samudayasutta - 74. Origin

8. Khajjanīyavagga - 8. Itchy

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Assutavā, bhikkhave, puthujjano rūpassa samudayañca atthaṅgamañca assādañca ādīnavañca nissaraṇañca yathābhūtaṃ nappajānāti.

“Mendicants, an uneducated ordinary person doesn’t truly understand the origin, the ending, the gratification, the drawback, and the escape when it comes to form,

Vedanāya …

feeling,

saññāya …

perception,

saṅkhārānaṃ …

choices,

viññāṇassa samudayañca atthaṅgamañca assādañca ādīnavañca nissaraṇañca yathābhūtaṃ nappajānāti.

and consciousness.

Sutavā ca kho, bhikkhave, ariyasāvako rūpassa samudayañca atthaṅgamañca assādañca ādīnavañca nissaraṇañca yathābhūtaṃ pajānāti.

An educated noble disciple does truly understand the origin, the ending, the gratification, the drawback, and the escape when it comes to form,

Vedanāya …

feeling,

saññāya …

perception,

saṅkhārānaṃ …

choices,

viññāṇassa samudayañca atthaṅgamañca assādañca ādīnavañca nissaraṇañca yathābhūtaṃ pajānātī”ti.

and consciousness.”

Dutiyaṃ.

22.076. 76. Arahantasutta - 76. The Perfected Ones

8. Khajjanīyavagga - 8. Itchy

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Rūpaṃ, bhikkhave, aniccaṃ.

“Mendicants, form is impermanent.

Yadaniccaṃ taṃ dukkhaṃ;

What’s impermanent is suffering.

yaṃ dukkhaṃ tadanattā;

What’s suffering is not-self.

yadanattā taṃ ‘netaṃ mama, nesohamasmi, na meso attā’ti evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya daṭṭhabbaṃ.

And what’s not-self should be truly seen with right understanding like this: ‘This is not mine, I am not this, this is not my self.’

Vedanā …

Feeling …

saññā …

Perception …

saṅkhārā …

Choices …

viññāṇaṃ aniccaṃ.

Consciousness is impermanent.

Yadaniccaṃ taṃ dukkhaṃ;

What’s impermanent is suffering.

yaṃ dukkhaṃ tadanattā;

What’s suffering is not-self.

yadanattā taṃ ‘netaṃ mama, nesohamasmi, na meso attā’ti evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya daṭṭhabbaṃ.

And what’s not-self should be truly seen with right understanding like this: ‘This is not mine, I am not this, this is not my self.’

Evaṃ passaṃ, bhikkhave, sutavā ariyasāvako rūpasmimpi nibbindati, vedanāyapi … saññāyapi … saṅkhāresupi … viññāṇasmimpi nibbindati.

Seeing this, a learned noble disciple grows disillusioned with form, feeling, perception, choices, and consciousness.

Nibbindaṃ virajjati; virāgā vimuccati. Vimuttasmiṃ vimuttamiti ñāṇaṃ hoti.

Being disillusioned, desire fades away. When desire fades away they’re freed. When they’re freed, they know they’re freed.

‘Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā’ti pajānāti.

They understand: ‘Rebirth is ended, the spiritual journey has been completed, what had to be done has been done, there is no return to any state of existence.’

Yāvatā, bhikkhave, sattāvāsā, yāvatā bhavaggaṃ, ete aggā, ete seṭṭhā lokasmiṃ yadidaṃ arahanto”ti.

As far as there are abodes of sentient beings, even up until the pinnacle of existence, the perfected ones are the foremost and the best.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Idaṃ vatvāna sugato athāparaṃ etadavoca satthā:

Then the Holy One, the Teacher, went on to say:

“Sukhino vata arahanto,

“Oh! How happy are the perfected ones!

taṇhā tesaṃ na vijjati;

Craving is not found in them,

Asmimāno samucchinno,

the conceit ‘I am’ is cut off,

mohajālaṃ padālitaṃ.

and the net of delusion is shattered.

Anejaṃ te anuppattā,

They’ve attained imperturbability,

cittaṃ tesaṃ anāvilaṃ;

their minds are unclouded,

Loke anupalittā te,

nothing in the world clings to them,

brahmabhūtā anāsavā.

they’ve become holy, undefiled.

Pañcakkhandhe pariññāya,

Completely understanding the five aggregates,

satta saddhammagocarā;

their domain is the seven good qualities.

Pasaṃsiyā sappurisā,

Those good people are praiseworthy,

puttā buddhassa orasā.

the Buddha’s rightful children.

Sattaratanasampannā,

Endowed with the seven gems,

Tīsu sikkhāsu sikkhitā;

and trained in the three trainings,

Anuvicaranti mahāvīrā,

the great heroes live on,

Pahīnabhayabheravā.

with fear and dread given up.

Dasahaṅgehi sampannā,

Endowed with ten factors,

mahānāgā samāhitā;

those giants have immersion.

Ete kho seṭṭhā lokasmiṃ,

These are the best in the world,

taṇhā tesaṃ na vijjati.

craving is not found in them.

Asekhañāṇamuppannaṃ,

The master’s knowledge has arisen:

antimoyaṃ samussayo;

‘This bag of bones is my last.’

Yo sāro brahmacariyassa,

They are independent of others

tasmiṃ aparapaccayā.

in the core of the spiritual path.

Vidhāsu na vikampanti,

Unwavering in the face of discrimination,

vippamuttā punabbhavā;

they’re freed from future lives.

Dantabhūmimanuppattā,

They’ve reached the level of the tamed,

te loke vijitāvino.

in the world, they’re the winners.

Uddhaṃ tiriyaṃ apācīnaṃ,

Above, below, and all around,

nandī tesaṃ na vijjati;

relishing is not found in them.

Nadanti te sīhanādaṃ,

They roar their lion’s roar:

buddhā loke anuttarā”ti.

‘The awakened are supreme in the world!’”

Catutthaṃ.

22.082. 82. Puṇṇamasutta - 82. A Full Moon Night

8. Khajjanīyavagga - 8. Itchy

Ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati pubbārāme migāramātupāsāde mahatā bhikkhusaṃghena saddhiṃ.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in the Eastern Monastery, the stilt longhouse of Migāra’s mother, together with a large Saṅgha of mendicants.

Tena kho pana samayena bhagavā tadahuposathe pannarase puṇṇāya puṇṇamāya rattiyā bhikkhusaṃghaparivuto ajjhokāse nisinno hoti.

Now, at that time it was the sabbath—the full moon on the fifteenth day—and the Buddha was sitting surrounded by the Saṅgha of monks.

Atha kho aññataro bhikkhu uṭṭhāyāsanā ekaṃsaṃ uttarāsaṅgaṃ karitvā yena bhagavā tenañjaliṃ paṇāmetvā bhagavantaṃ etadavoca:

Then one of the mendicants got up from their seat, arranged their robe over one shoulder, raised their joined palms toward the Buddha, and said:

“puccheyyāhaṃ, bhante, bhagavantaṃ kiñcideva desaṃ, sace me bhagavā okāsaṃ karoti pañhassa veyyākaraṇāyā”ti?

“Sir, I’d like to ask the Buddha about a certain point, if you’d take the time to answer.”

“Tena hi tvaṃ, bhikkhu, sake āsane nisīditvā puccha yadākaṅkhasī”ti.

“Well then, mendicant, take your own seat and ask what you wish.”

“Evaṃ, bhante”ti kho so bhikkhu bhagavato paṭissutvā sake āsane nisīditvā bhagavantaṃ etadavoca:

“Yes, sir,” replied that mendicant. He took his seat and said to the Buddha:

“ime nu kho, bhante, pañcupādānakkhandhā, seyyathidaṃ—

“Sir, are these the five grasping aggregates, that is:

rūpupādānakkhandho, vedanupādānakkhandho, saññupādānakkhandho, saṅkhārupādānakkhandho, viññāṇupādānakkhandho”ti.

form, feeling, perception, choices, and consciousness?”

“Ime kho, bhikkhu, pañcupādānakkhandhā;

“Yes, they are,” replied the Buddha.

Seyyathidaṃ—rūpupādānakkhandho … pe … viññāṇupādānakkhandho”ti.

“Sādhu, bhante”ti kho so bhikkhu bhagavato bhāsitaṃ abhinanditvā anumoditvā bhagavantaṃ uttariṃ pañhaṃ apucchi:

Saying “Good, sir”, that mendicant approved and agreed with what the Buddha said. Then he asked another question:

“Ime kho pana, bhante, pañcupādānakkhandhā kiṃmūlakā”ti?

“But sir, what is the root of these five grasping aggregates?”

“Ime kho, bhikkhu, pañcupādānakkhandhā chandamūlakā”ti … pe …

“These five grasping aggregates are rooted in desire.” …

taññeva nu kho, bhante, upādānaṃ te pañcupādānakkhandhā udāhu aññatra pañcahi upādānakkhandhehi upādānan”ti?

“But sir, is that grasping the exact same thing as the five grasping aggregates? Or is grasping one thing and the five grasping aggregates another?”

“Na kho, bhikkhu, taññeva upādānaṃ te pañcupādānakkhandhā nāpi aññatra pañcahi upādānakkhandhehi upādānaṃ, api ca yo tattha chandarāgo taṃ tattha upādānan”ti.

“Neither. Rather, the desire and greed for them is the grasping there.”

“Sādhu, bhante”ti kho so bhikkhu … pe … uttariṃ pañhaṃ apucchi:

Saying “Good, sir”, that mendicant asked another question:

“Siyā pana, bhante, pañcupādānakkhandhesu chandarāgavemattatā”ti?

“But sir, can there be different kinds of desire and greed for the five grasping aggregates?”

“Siyā, bhikkhū”ti bhagavā avoca:

“There can,” said the Buddha.

“idha, bhikkhu, ekaccassa evaṃ hoti:

“It’s when someone thinks:

‘evaṃrūpo siyaṃ anāgatamaddhānaṃ, evaṃvedano siyaṃ anāgatamaddhānaṃ, evaṃsañño siyaṃ anāgatamaddhānaṃ, evaṃsaṅkhāro siyaṃ anāgatamaddhānaṃ, evaṃviññāṇo siyaṃ anāgatamaddhānan’ti.

‘In the future, may I be of such form, such feeling, such perception, such choices, or such consciousness!’

Evaṃ kho, bhikkhu, siyā pañcupādānakkhandhesu chandarāgavemattatā”ti?

That’s how there can be different kinds of desire and greed for the five grasping aggregates.”

“Sādhu, bhante”ti kho so bhikkhu … pe … uttariṃ pañhaṃ apucchi:

Saying “Good, sir”, that mendicant asked another question:

“Kittāvatā nu kho, bhante, khandhānaṃ khandhādhivacanan”ti?

“Sir, what is the scope of the term ‘aggregates’ as applied to the aggregates?”

“Yaṃ kiñci, bhikkhu, rūpaṃ atītānāgatapaccuppannaṃ ajjhattaṃ vā bahiddhā vā oḷārikaṃ vā sukhumaṃ vā hīnaṃ vā paṇītaṃ vā yaṃ dūre santike vā, ayaṃ vuccati rūpakkhandho.

“Any kind of form at all—past, future, or present; internal or external; coarse or fine; inferior or superior; far or near: this is called the aggregate of form.

Yā kāci vedanā …

Any kind of feeling at all …

yā kāci saññā …

Any kind of perception at all …

ye keci saṅkhārā …

Any kind of choices at all …

yaṃ kiñci viññāṇaṃ atītānāgatapaccuppannaṃ ajjhattaṃ vā bahiddhā vā oḷārikaṃ vā sukhumaṃ vā hīnaṃ vā paṇītaṃ vā yaṃ dūre santike vā, ayaṃ vuccati viññāṇakkhandho.

Any kind of consciousness at all—past, future, or present; internal or external; coarse or fine; inferior or superior; far or near: this is called the aggregate of consciousness.

Ettāvatā kho, bhikkhu, khandhānaṃ khandhādhivacanan”ti.

That’s the scope of the term ‘aggregates’ as applied to the aggregates.”

“Sādhu, bhante”ti kho so bhikkhu … pe … apucchi:

Saying “Good, sir”, that mendicant asked another question:

“Ko nu kho, bhante, hetu ko paccayo rūpakkhandhassa paññāpanāya;

“What is the cause, sir, what is the reason why the aggregate of form is found?

ko hetu ko paccayo vedanākkhandhassa paññāpanāya;

What is the cause, what is the reason why the aggregate of feeling …

ko hetu ko paccayo saññākkhandhassa paññāpanāya;

perception …

ko hetu ko paccayo saṅkhārakkhandhassa paññāpanāya;

choices …

ko hetu ko paccayo viññāṇakkhandhassa paññāpanāyā”ti?

consciousness is found?”

“Cattāro kho, bhikkhu, mahābhūtā hetu, cattāro mahābhūtā paccayo rūpakkhandhassa paññāpanāya.

“The four primary elements are the reason why the aggregate of form is found.

Phasso hetu phasso paccayo vedanākkhandhassa paññāpanāya.

Contact is the reason why the aggregates of feeling,

Phasso hetu phasso paccayo saññākkhandhassa paññāpanāya.

perception,

Phasso hetu, phasso paccayo saṅkhārakkhandhassa paññāpanāya.

and choices are found.

Nāmarūpaṃ hetu, nāmarūpaṃ paccayo viññāṇakkhandhassa paññāpanāyā”ti.

Name and form are the reasons why the aggregate of consciousness is found.”

“Sādhu, bhante”ti kho so bhikkhu … pe … apucchi:

Saying “Good, sir”, that mendicant asked another question:

“Kathaṃ nu kho, bhante, sakkāyadiṭṭhi hotī”ti?

“Sir, how does identity view come about?”

“Idha, bhikkhu, assutavā puthujjano ariyānaṃ adassāvī ariyadhammassa akovido ariyadhamme avinīto, sappurisānaṃ adassāvī sappurisadhammassa akovido sappurisadhamme avinīto

“It’s because an uneducated ordinary person has not seen the noble ones, and is neither skilled nor trained in the teaching of the noble ones. They’ve not seen good persons, and are neither skilled nor trained in the teaching of the good persons.

rūpaṃ attato samanupassati, rūpavantaṃ vā attānaṃ; attani vā rūpaṃ, rūpasmiṃ vā attānaṃ;

They regard form as self, self as having form, form in self, or self in form.

vedanaṃ …

They regard feeling …

saññaṃ …

perception …

saṅkhāre …

choices …

viññāṇaṃ attato samanupassati, viññāṇavantaṃ vā attānaṃ; attani vā viññāṇaṃ, viññāṇasmiṃ vā attānaṃ.

consciousness as self, self as having consciousness, consciousness in self, or self in consciousness.

Evaṃ kho, bhikkhu, sakkāyadiṭṭhi hotī”ti.

That’s how identity view comes about.”

“Sādhu, bhante”ti kho so bhikkhu … pe … apucchi:

Saying “Good, sir”, that mendicant … asked another question:

“Kathaṃ pana, bhante, sakkāyadiṭṭhi na hotī”ti?

“But sir, how does identity view not come about?”

“Idha, bhikkhu, sutavā ariyasāvako ariyānaṃ dassāvī ariyadhammassa kovido ariyadhamme suvinīto, sappurisānaṃ dassāvī sappurisadhammassa kovido sappurisadhamme suvinīto

It’s because an educated noble disciple has seen the noble ones, and is skilled and trained in the teaching of the noble ones. They’ve seen good persons, and are skilled and trained in the teaching of the good persons.

na rūpaṃ attato samanupassati, na rūpavantaṃ vā attānaṃ; na attani vā rūpaṃ, na rūpasmiṃ vā attānaṃ;

They don’t regard form as self, self as having form, form in self, or self in form.

na vedanaṃ …

They don’t regard feeling …

na saññaṃ …

perception …

na saṅkhāre …

choices …

na viññāṇaṃ attato samanupassati, na viññāṇavantaṃ vā attānaṃ; na attani vā viññāṇaṃ, na viññāṇasmiṃ vā attānaṃ.

consciousness as self, self as having consciousness, consciousness in self, or self in consciousness.

Evaṃ kho, bhikkhu, sakkāyadiṭṭhi na hotī”ti.

That’s how identity view does not come about.”

“Sādhu, bhante”ti kho so bhikkhu … pe … apucchi:

Saying “Good, sir”, that mendicant … asked another question:

“Ko nu kho, bhante, rūpassa assādo, ko ādīnavo, kiṃ nissaraṇaṃ;

“Sir, what’s the gratification, the drawback, and the escape when it comes to form,

ko vedanāya …

feeling,

ko saññāya …

perception,

ko saṅkhārānaṃ …

choices,

ko viññāṇassa assādo, ko ādīnavo, kiṃ nissaraṇan”ti?

and consciousness?”

“Yaṃ kho, bhikkhu, rūpaṃ paṭicca uppajjati sukhaṃ somanassaṃ—ayaṃ rūpassa assādo.

“The pleasure and happiness that arise from form: this is its gratification.

Yaṃ rūpaṃ aniccaṃ dukkhaṃ vipariṇāmadhammaṃ—ayaṃ rūpassa ādīnavo.

That form is impermanent, suffering, and perishable: this is its drawback.

Yo rūpasmiṃ chandarāgavinayo chandarāgappahānaṃ—idaṃ rūpassa nissaraṇaṃ.

Removing and giving up desire and greed for form: this is its escape.

Yaṃ vedanaṃ paṭicca …

The pleasure and happiness that arise from feeling …

yaṃ saññaṃ paṭicca …

perception …

ye saṅkhāre paṭicca …

choices …

yaṃ viññāṇaṃ paṭicca uppajjati sukhaṃ somanassaṃ—ayaṃ viññāṇassa assādo.

consciousness: this is its gratification.

Yaṃ viññāṇaṃ aniccaṃ dukkhaṃ vipariṇāmadhammaṃ—ayaṃ viññāṇassa ādīnavo.

That consciousness is impermanent, suffering, and perishable: this is its drawback.

Yo viññāṇasmiṃ chandarāgavinayo chandarāgappahānaṃ—idaṃ viññāṇassa nissaraṇan”ti.

Removing and giving up desire and greed for consciousness: this is its escape.”

“Sādhu, bhante”ti kho so bhikkhu bhagavato bhāsitaṃ abhinanditvā anumoditvā bhagavantaṃ uttariṃ pañhaṃ apucchi:

Saying “Good, sir”, that mendicant approved and agreed with what the Buddha said. Then he asked another question:

“Kathaṃ nu kho, bhante, jānato, kathaṃ passato imasmiñca saviññāṇake kāye bahiddhā ca sabbanimittesu ahaṅkāramamaṅkāramānānusayā na hontī”ti?

“Sir, how does one know and see so that there’s no ego, possessiveness, or underlying tendency to conceit for this conscious body and all external stimuli?”

“Yaṃ kiñci, bhikkhu, rūpaṃ atītānāgatapaccuppannaṃ ajjhattaṃ vā bahiddhā vā oḷārikaṃ vā sukhumaṃ vā hīnaṃ vā paṇītaṃ vā yaṃ dūre santike vā, sabbaṃ rūpaṃ: ‘netaṃ mama, nesohamasmi, na meso attā’ti evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya passati.

“One truly sees any kind of form at all—past, future, or present; internal or external; coarse or fine; inferior or superior; far or near: *all* form—with right understanding: ‘This is not mine, I am not this, this is not my self.’

Yā kāci vedanā …

They truly see any kind of feeling …

yā kāci saññā …

perception …

ye keci saṅkhārā …

choices …

yaṃ kiñci viññāṇaṃ atītānāgatapaccuppannaṃ ajjhattaṃ vā bahiddhā vā oḷārikaṃ vā sukhumaṃ vā hīnaṃ vā paṇītaṃ vā yaṃ dūre santike vā, sabbaṃ viññāṇaṃ: ‘netaṃ mama, nesohamasmi, na meso attā’ti evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya passati.

consciousness at all—past, future, or present; internal or external; coarse or fine; inferior or superior; far or near, *all* consciousness—with right understanding: ‘This is not mine, I am not this, this is not my self.’

Evaṃ kho, bhikkhu, jānato evaṃ passato imasmiñca saviññāṇake kāye bahiddhā ca sabbanimittesu ahaṅkāramamaṅkāramānānusayā na hontī”ti.

That’s how to know and see so that there’s no ego, possessiveness, or underlying tendency to conceit for this conscious body and all external stimuli.”

Tena kho pana samayena aññatarassa bhikkhuno evaṃ cetaso parivitakko udapādi:

Now at that time one of the mendicants had the thought:

“iti kira bho rūpaṃ anattā, vedanā … saññā … saṅkhārā … viññāṇaṃ anattā;

“So it seems, good sir, that form, feeling, perception, choices, and consciousness are not-self.

anattakatāni kammāni kathamattānaṃ phusissantī”ti.

Then what self will the deeds done by not-self affect?”

Atha kho bhagavā tassa bhikkhuno cetasā ceto parivitakkamaññāya bhikkhū āmantesi:

Then the Buddha, knowing what that monk was thinking, addressed the mendicants:

“Ṭhānaṃ kho panetaṃ, bhikkhave, vijjati yaṃ idhekacco moghapuriso avidvā avijjāgato taṇhādhipateyyena cetasā satthusāsanaṃ atidhāvitabbaṃ maññeyya.

“It’s possible that some foolish person here—unknowing and ignorant, their mind dominated by craving—thinks they can overstep the teacher’s instructions. They think:

‘Iti kira, bho, rūpaṃ anattā, vedanā … saññā … saṅkhārā … viññāṇaṃ anattā.

‘So it seems, good sir, that form, feeling, perception, choices, and consciousness are not-self.

Anattakatāni kammāni kathamattānaṃ phusissantī’ti?

Then what self will the deeds done by not-self affect?’

Paṭipucchāvinītā kho me tumhe, bhikkhave, tatra tatra tesu tesu dhammesu.

Now, mendicants, you have been educated by me in questioning with regards to all these things in all such cases.

Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave,

What do you think, mendicants?

rūpaṃ niccaṃ vā aniccaṃ vā”ti?

Is form permanent or impermanent?”

“Aniccaṃ, bhante”.

“Impermanent, sir.”

“Vedanā …

“Is feeling …

saññā …

perception …

saṅkhārā …

choices …

viññāṇaṃ niccaṃ vā aniccaṃ vā”ti?

consciousness permanent or impermanent?”

“Aniccaṃ, bhante”.

“Impermanent, sir.”

“Yaṃ panāniccaṃ dukkhaṃ vā taṃ sukhaṃ vā”ti?

“But if it’s impermanent, is it suffering or happiness?”

“Dukkhaṃ, bhante”.

“Suffering, sir.”

“Yaṃ panāniccaṃ dukkhaṃ vipariṇāmadhammaṃ, kallaṃ nu taṃ samanupassituṃ:

“But if it’s impermanent, suffering, and perishable, is it fit to be regarded thus:

‘etaṃ mama, esohamasmi, eso me attā’”ti?

‘This is mine, I am this, this is my self’?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

Tasmātiha … pe …

“So you should truly see …

evaṃ passaṃ … pe …

Seeing this …

nāparaṃ itthattāyāti pajānātī”ti.

They understand: ‘… there is no return to any state of existence.’”

“Dve khandhā taññeva siyaṃ,

“Two on the aggregates; exactly the same; and can there be;

adhivacanañca hetunā;

on the term; and on the cause;

Sakkāyena duve vuttā,

two questions on identity;

assādaviññāṇakena ca;

gratification; and that with consciousness:

Ete dasavidhā vuttā,

these are the ten questions

hoti bhikkhu pucchāyā”ti.

the mendicant came to ask.”

Dasamaṃ.

Khajjanīyavaggo tatiyo.

Assādo dve samudayā,

arahantehi apare dve;

Sīho khajjanī piṇḍolyaṃ,

pālileyyena puṇṇamāti.

22.083. 83. Ānandasutta - 83. With Ānanda

9. Theravagga - 9. Senior Mendicants

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Tatra kho āyasmā ānando bhikkhū āmantesi:

There Ānanda addressed the mendicants:

“āvuso bhikkhave”ti.

“Reverends, mendicants!”

“Āvuso”ti kho te bhikkhū āyasmato ānandassa paccassosuṃ.

“Reverend,” they replied.

Āyasmā ānando etadavoca:

Ānanda said this:

“Puṇṇo nāma, āvuso, āyasmā mantāṇiputto amhākaṃ navakānaṃ sataṃ bahūpakāro hoti.

“Reverends, the venerable named Puṇṇa Mantāniputta was very helpful to me when I was just ordained.

So amhe iminā ovādena ovadati:

He gave me this advice:

‘upādāya, āvuso ānanda, asmīti hoti, no anupādāya.

‘Reverend Ānanda, the notion “I am” occurs because of grasping, not by not grasping.

Kiñca upādāya asmīti hoti, no anupādāya?

Grasping what?

Rūpaṃ upādāya asmīti hoti, no anupādāya.

The notion “I am” occurs because of grasping form,

Vedanaṃ …

feeling,

saññaṃ …

perception,

saṅkhāre …

choices,

viññāṇaṃ upādāya asmīti hoti, no anupādāya.

and consciousness, not by not grasping.

Seyyathāpi, āvuso ānanda, itthī vā puriso vā daharo yuvā maṇḍanakajātiko ādāse vā parisuddhe pariyodāte acche vā udakapatte sakaṃ mukhanimittaṃ paccavekkhamāno upādāya passeyya, no anupādāya;

Suppose there was a woman or man who was young, youthful, and fond of adornments, and they check their own reflection in a clean bright mirror or a clear bowl of water. They’d look because of grasping, not by not grasping.

evameva kho, āvuso ānanda, rūpaṃ upādāya asmīti hoti, no anupādāya.

In the same way, the notion “I am” occurs because of grasping form,

Vedanaṃ …

feeling,

saññaṃ …

perception,

saṅkhāre …

choices,

viññāṇaṃ upādāya asmīti hoti, no anupādāya.

and consciousness, not by not grasping.

Taṃ kiṃ maññasi, āvuso ānanda,

What do you think, Reverend Ānanda?

rūpaṃ niccaṃ vā aniccaṃ vā’ti?

Is form permanent or impermanent?’

‘Aniccaṃ, āvuso’.

‘Impermanent, reverend.’

‘Vedanā …

‘Is feeling …

saññā …

perception …

saṅkhārā …

choices …

viññāṇaṃ niccaṃ vā aniccaṃ vā’ti?

consciousness permanent or impermanent?’

‘Aniccaṃ, āvuso’ … pe ….

‘Impermanent, reverend.’ …

Tasmātiha … pe …

‘So you should truly see …

evaṃ passaṃ … pe …

Seeing this …

nāparaṃ itthattāyāti pajānātīti.

They understand: “… there is no return to any state of existence.”’

Puṇṇo nāma, āvuso, āyasmā mantāṇiputto amhākaṃ navakānaṃ sataṃ bahūpakāro hoti.

Reverends, the venerable named Puṇṇa Mantāniputta was very helpful to me when I was just ordained.

So amhe iminā ovādena ovadati.

He gave me this advice.

Idañca pana me āyasmato puṇṇassa mantāṇiputtassa dhammadesanaṃ sutvā dhammo abhisamito”ti.

And now that I’ve heard this teaching from Venerable Puṇṇa Mantāniputta, I’ve comprehended the teaching.”

Paṭhamaṃ.

22.090. 90. Channasutta - 90. With Channa

9. Theravagga - 9. Senior Mendicants

Ekaṃ samayaṃ sambahulā therā bhikkhū bārāṇasiyaṃ viharanti isipatane migadāye.

At one time several senior mendicants were staying near Benares, in the deer park at Isipatana.

Atha kho āyasmā channo sāyanhasamayaṃ paṭisallānā vuṭṭhito avāpuraṇaṃ ādāya vihārena vihāraṃ upasaṅkamitvā there bhikkhū etadavoca:

Then in the late afternoon, Venerable Channa came out of retreat. Taking a key, he went from dwelling to dwelling, going up to the senior mendicants and saying,

“ovadantu maṃ āyasmanto therā, anusāsantu maṃ āyasmanto therā, karontu me āyasmanto therā dhammiṃ kathaṃ, yathāhaṃ dhammaṃ passeyyan”ti.

“May the venerable senior mendicants advise me and instruct me! May they give me a Dhamma talk so that I can see the teaching!”

Evaṃ vutte, therā bhikkhū āyasmantaṃ channaṃ etadavocuṃ:

When he said this, the senior mendicants said to Venerable Channa:

“rūpaṃ kho, āvuso channa, aniccaṃ;

“Reverend Channa, form,

vedanā aniccā;

feeling,

saññā aniccā;

perception,

saṅkhārā aniccā;

choices,

viññāṇaṃ aniccaṃ.

and consciousness are impermanent.

Rūpaṃ anattā;

Form,

vedanā …

feeling,

saññā …

perception,

saṅkhārā …

choices,

viññāṇaṃ anattā.

and consciousness are not-self.

Sabbe saṅkhārā aniccā;

All conditions are impermanent.

sabbe dhammā anattā”ti.

All things are not-self.”

Atha kho āyasmato channassa etadahosi:

Then Venerable Channa thought,

“mayhampi kho etaṃ evaṃ hoti:

“I too think in this way. …

‘rūpaṃ aniccaṃ, vedanā …

saññā …

saṅkhārā …

viññāṇaṃ aniccaṃ;

rūpaṃ anattā, vedanā …

saññā …

saṅkhārā …

viññāṇaṃ anattā.

Sabbe saṅkhārā aniccā, sabbe dhammā anattā’ti.

Atha ca pana me sabbasaṅkhārasamathe sabbūpadhipaṭinissagge taṇhākkhaye virāge nirodhe nibbāne cittaṃ na pakkhandati nappasīdati na santiṭṭhati nādhimuccati.

And yet my mind isn’t eager, confident, settled, and decided about the stilling of all activities, the letting go of all attachments, the ending of craving, fading away, cessation, extinguishment.

Paritassanā upādānaṃ uppajjati;

Anxiety and grasping arise.

paccudāvattati mānasaṃ:

And the mind reverts to thinking:

‘atha ko carahi me attā’ti?

‘So then who exactly is my self?’

Na kho panevaṃ dhammaṃ passato hoti.

But that doesn’t happen for someone who sees the teaching.

Ko nu kho me tathā dhammaṃ deseyya yathāhaṃ dhammaṃ passeyyan”ti.

Who can teach me the Dhamma so that I can see the teaching?”

Atha kho āyasmato channassa etadahosi:

Then Venerable Channa thought,

“ayaṃ kho āyasmā ānando kosambiyaṃ viharati ghositārāme satthu ceva saṃvaṇṇito sambhāvito ca viññūnaṃ sabrahmacārīnaṃ, pahoti ca me āyasmā ānando tathā dhammaṃ desetuṃ yathāhaṃ dhammaṃ passeyyaṃ;

“The Venerable Ānanda is staying near Kosambi, in Ghosita’s Monastery. He’s praised by the Buddha and esteemed by his sensible spiritual companions. He’s quite capable of teaching me the Dhamma so that I can see the teaching.

atthi ca me āyasmante ānande tāvatikā vissaṭṭhi.

Since I have so much trust in Venerable Ānanda,

Yannūnāhaṃ yenāyasmā ānando tenupasaṅkameyyan”ti.

why don’t I go to see him?”

Atha kho āyasmā channo senāsanaṃ saṃsāmetvā pattacīvaramādāya yena kosambī ghositārāmo yenāyasmā ānando tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmatā ānandena saddhiṃ sammodi … pe … ekamantaṃ nisinno kho āyasmā channo āyasmantaṃ ānandaṃ etadavoca:

Then Channa set his lodgings in order and, taking his bowl and robe, set out for Kosambi. He went to see Ānanda in Ghosita’s Monastery, exchanged greetings with him, and told him what had happened. Then he said,

“Ekamidāhaṃ, āvuso ānanda, samayaṃ bārāṇasiyaṃ viharāmi isipatane migadāye.

Atha khvāhaṃ, āvuso, sāyanhasamayaṃ paṭisallānā vuṭṭhito avāpuraṇaṃ ādāya vihārena vihāraṃ upasaṅkamiṃ;

upasaṅkamitvā there bhikkhū etadavocaṃ:

‘ovadantu maṃ āyasmanto therā, anusāsantu maṃ āyasmanto therā, karontu me āyasmanto therā dhammiṃ kathaṃ yathāhaṃ dhammaṃ passeyyan’ti.

Evaṃ vutte, maṃ, āvuso, therā bhikkhū etadavocuṃ:

‘rūpaṃ kho, āvuso channa, aniccaṃ;

vedanā …

saññā …

saṅkhārā …

viññāṇaṃ aniccaṃ;

rūpaṃ anattā … pe …

viññāṇaṃ anattā.

Sabbe saṅkhārā aniccā, sabbe dhammā anattā’ti.

Tassa mayhaṃ, āvuso, etadahosi:

‘mayhampi kho etaṃ evaṃ hoti—

rūpaṃ aniccaṃ … pe …

viññāṇaṃ aniccaṃ, rūpaṃ anattā, vedanā …

saññā …

saṅkhārā …

viññāṇaṃ anattā.

Sabbe saṅkhārā aniccā, sabbe dhammā anattā’ti.

Atha ca pana me sabbasaṅkhārasamathe sabbūpadhipaṭinissagge taṇhākkhaye virāge nirodhe nibbāne cittaṃ na pakkhandati nappasīdati na santiṭṭhati nādhimuccati.

Paritassanā upādānaṃ uppajjati;

paccudāvattati mānasaṃ:

‘atha ko carahi me attā’ti?

Na kho panevaṃ dhammaṃ passato hoti.

Ko nu kho me tathā dhammaṃ deseyya yathāhaṃ dhammaṃ passeyyanti.

Tassa mayhaṃ, āvuso, etadahosi:

‘ayaṃ kho āyasmā ānando kosambiyaṃ viharati ghositārāme satthu ceva saṃvaṇṇito sambhāvito ca viññūnaṃ sabrahmacārīnaṃ, pahoti ca me āyasmā ānando tathā dhammaṃ desetuṃ yathāhaṃ dhammaṃ passeyyaṃ.

Atthi ca me āyasmante ānande tāvatikā vissaṭṭhi.

Yannūnāhaṃ yenāyasmā ānando tenupasaṅkameyyan’ti.

Ovadatu maṃ, āyasmā ānando;

“May Venerable Ānanda advise me and instruct me! May he give me a Dhamma talk so that I can see the teaching!”

anusāsatu maṃ, āyasmā ānando;

karotu me, āyasmā ānando dhammiṃ kathaṃ yathāhaṃ dhammaṃ passeyyan”ti.

“Ettakenapi mayaṃ āyasmato channassa attamanā api nāma taṃ āyasmā channo āvi akāsi khīlaṃ chindi.

“I’m already delighted with Venerable Channa. Hopefully you’ve opened yourself up and cut through your emotional barrenness.

Odahāvuso channa, sotaṃ;

Listen well, Channa.

bhabbosi dhammaṃ viññātun”ti.

You are capable of understanding the teaching.”

Atha kho āyasmato channassa tāvatakeneva uḷāraṃ pītipāmojjaṃ uppajji:

Then right away Channa was filled with lofty rapture and joy,

“bhabbo kirasmi dhammaṃ viññātun”ti.

“It seems I’m capable of understanding the teaching!”

“Sammukhā metaṃ, āvuso channa, bhagavato sutaṃ, sammukhā paṭiggahitaṃ kaccānagottaṃ bhikkhuṃ ovadantassa—

“Reverend Channa, I heard and learned in the presence of the Buddha his advice to the mendicant Kaccānagotta:

dvayanissito khvāyaṃ, kaccāna, loko yebhuyyena atthitañceva natthitañca.

‘Kaccāna, this world mostly relies on the dual notions of existence and non-existence.

Lokasamudayaṃ kho, kaccāna, yathābhūtaṃ sammappaññāya passato yā loke natthitā, sā na hoti.

But when you truly see the origin of the world with right understanding, you won’t have the notion of non-existence regarding the world.

Lokanirodhaṃ kho, kaccāna, yathābhūtaṃ sammappaññāya passato yā loke atthitā, sā na hoti.

And when you truly see the cessation of the world with right understanding, you won’t have the notion of existence regarding the world.

Upayupādānābhinivesavinibandho khvāyaṃ, kaccāna, loko yebhuyyena

The world is for the most part shackled to attraction, grasping, and insisting.

taṃ cāyaṃ upayupādānaṃ cetaso adhiṭṭhānābhinivesānusayaṃ na upeti na upādiyati nādhiṭṭhāti ‘attā me’ti.

But if—when it comes to this attraction, grasping, mental fixation, insistence, and underlying tendency—you don’t get attracted, grasp, and commit to the notion “my self”,

Dukkhameva uppajjamānaṃ uppajjati, dukkhaṃ nirujjhamānaṃ nirujjhatīti na kaṅkhati na vicikicchati.

you’ll have no doubt or uncertainty that what arises is just suffering arising, and what ceases is just suffering ceasing.

Aparappaccayā ñāṇamevassa ettha hoti.

Your knowledge about this is independent of others.

Ettāvatā kho, kaccāna, sammādiṭṭhi hoti.

This is how right view is defined.

Sabbamatthīti kho, kaccāna, ayameko anto.

“All exists”: this is one extreme.

Sabbaṃ natthīti ayaṃ dutiyo anto.

“All doesn’t exist”: this is the second extreme.

Ete te, kaccāna, ubho ante anupagamma majjhena tathāgato dhammaṃ deseti—

Avoiding these two extremes, the Realized One teaches by the middle way:

avijjāpaccayā saṅkhārā;

“Ignorance is a condition for choices.

saṅkhārapaccayā viññāṇaṃ … pe …

Choices are a condition for consciousness. …

evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa samudayo hoti.

That is how this entire mass of suffering originates.

Avijjāya tveva asesavirāganirodhā saṅkhāranirodho … pe …

When ignorance fades away and ceases with nothing left over, choices cease. …

evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa nirodho hotī”ti.

That is how this entire mass of suffering ceases.”’”

“Evametaṃ, āvuso ānanda, hoti yesaṃ āyasmantānaṃ tādisā sabrahmacārayo anukampakā atthakāmā ovādakā anusāsakā.

“Reverend Ānanda, this is how it is when you have such venerables as spiritual companions to advise and instruct you out of kindness and compassion.

Idañca pana me āyasmato ānandassa dhammadesanaṃ sutvā dhammo abhisamito”ti.

And now that I’ve heard this teaching from Venerable Ānanda, I’ve comprehended the teaching.”

Aṭṭhamaṃ.

22.095. 95. Pheṇapiṇḍūpamasutta - 95. A Lump of Foam

10. Pupphavagga - 10. Flowers

Ekaṃ samayaṃ bhagavā ayujjhāyaṃ viharati gaṅgāya nadiyā tīre.

At one time the Buddha was staying near Ayojjhā on the bank of the Ganges river.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants:

“Seyyathāpi, bhikkhave, ayaṃ gaṅgā nadī mahantaṃ pheṇapiṇḍaṃ āvaheyya. Tamenaṃ cakkhumā puriso passeyya nijjhāyeyya yoniso upaparikkheyya. Tassa taṃ passato nijjhāyato yoniso upaparikkhato rittakaññeva khāyeyya, tucchakaññeva khāyeyya, asārakaññeva khāyeyya. Kiñhi siyā, bhikkhave, pheṇapiṇḍe sāro?

“Mendicants, suppose this Ganges river was carrying along a big lump of foam. And a person with good eyesight would see it and contemplate it, examining it carefully. And it would appear to them as completely void, hollow, and insubstantial. For what substance could there be in a lump of foam?

Evameva kho, bhikkhave, yaṃ kiñci rūpaṃ atītānāgatapaccuppannaṃ … pe … yaṃ dūre santike vā taṃ bhikkhu passati nijjhāyati yoniso upaparikkhati. Tassa taṃ passato nijjhāyato yoniso upaparikkhato rittakaññeva khāyati, tucchakaññeva khāyati, asārakaññeva khāyati. Kiñhi siyā, bhikkhave, rūpe sāro?

In the same way, a mendicant sees and contemplates any kind of form at all—past, future, or present; internal or external; coarse or fine; inferior or superior; near or far—examining it carefully. And it appears to them as completely void, hollow, and insubstantial. For what substance could there be in form?

Seyyathāpi, bhikkhave, saradasamaye thullaphusitake deve vassante udake udakapubbuḷaṃ uppajjati ceva nirujjhati ca. Tamenaṃ cakkhumā puriso passeyya nijjhāyeyya yoniso upaparikkheyya. Tassa taṃ passato nijjhāyato yoniso upaparikkhato rittakaññeva khāyeyya, tucchakaññeva khāyeyya, asārakaññeva khāyeyya. Kiñhi siyā, bhikkhave, udakapubbuḷe sāro?

Suppose it was the time of autumn, when the rain was falling heavily, and a bubble on the water forms and pops right away. And a person with good eyesight would see it and contemplate it, examining it carefully. And it would appear to them as completely void, hollow, and insubstantial. For what substance could there be in a water bubble?

Evameva kho, bhikkhave, yā kāci vedanā atītānāgatapaccuppannā … pe … yā dūre santike vā taṃ bhikkhu passati nijjhāyati yoniso upaparikkhati. Tassa taṃ passato nijjhāyato yoniso upaparikkhato rittakaññeva khāyati, tucchakaññeva khāyati, asārakaññeva khāyati. Kiñhi siyā, bhikkhave, vedanāya sāro?

In the same way, a mendicant sees and contemplates any kind of feeling at all … examining it carefully. And it appears to them as completely void, hollow, and insubstantial. For what substance could there be in feeling?

Seyyathāpi, bhikkhave, gimhānaṃ pacchime māse ṭhite majjhanhike kāle marīcikā phandati. Tamenaṃ cakkhumā puriso passeyya nijjhāyeyya yoniso upaparikkheyya. Tassa taṃ passato nijjhāyato yoniso upaparikkhato rittakaññeva khāyeyya, tucchakaññeva khāyeyya … pe … kiñhi siyā, bhikkhave, marīcikāya sāro?

Suppose that in the last month of summer, at noon, a shimmering mirage appears. And a person with good eyesight would see it and contemplate it, examining it carefully. And it would appear to them as completely void, hollow, and insubstantial. For what substance could there be in a mirage?

Evameva kho, bhikkhave, yā kāci saññā … pe ….

In the same way, a mendicant sees and contemplates any kind of perception at all … examining it carefully. And it appears to them as completely void, hollow, and insubstantial. For what substance could there be in perception?

Seyyathāpi, bhikkhave, puriso sāratthiko sāragavesī sārapariyesanaṃ caramāno tiṇhaṃ kuṭhāriṃ ādāya vanaṃ paviseyya. So tattha passeyya mahantaṃ kadalikkhandhaṃ ujuṃ navaṃ akukkukajātaṃ. Tamenaṃ mūle chindeyya; mūle chetvā agge chindeyya, agge chetvā pattavaṭṭiṃ vinibbhujeyya. So tassa pattavaṭṭiṃ vinibbhujanto pheggumpi nādhigaccheyya, kuto sāraṃ. Tamenaṃ cakkhumā puriso passeyya nijjhāyeyya yoniso upaparikkheyya. Tassa taṃ passato nijjhāyato yoniso upaparikkhato rittakaññeva khāyeyya, tucchakaññeva khāyeyya, asārakaññeva khāyeyya. Kiñhi siyā, bhikkhave, kadalikkhandhe sāro?

Suppose there was a person in need of heartwood. Wandering in search of heartwood, they’d take a sharp axe and enter a forest. There they’d see a big banana tree, straight and young and grown free of defects. They’d cut it down at the base, cut off the top, and unroll the coiled sheaths. But they wouldn’t even find sapwood, much less heartwood. And a person with good eyesight would see it and contemplate it, examining it carefully. And it would appear to them as completely void, hollow, and insubstantial. For what substance could there be in a banana tree?

Evameva kho, bhikkhave, ye keci saṅkhārā atītānāgatapaccuppannā … pe … ye dūre santike vā taṃ bhikkhu passati nijjhāyati yoniso upaparikkhati. Tassa taṃ passato nijjhāyato yoniso upaparikkhato rittakaññeva khāyati, tucchakaññeva khāyati, asārakaññeva khāyati. Kiñhi siyā, bhikkhave, saṅkhāresu sāro?

In the same way, a mendicant sees and contemplates any kind of choices at all … examining them carefully. And they appear to them as completely void, hollow, and insubstantial. For what substance could there be in choices?

Seyyathāpi, bhikkhave, māyākāro vā māyākārantevāsī vā catumahāpathe māyaṃ vidaṃseyya. Tamenaṃ cakkhumā puriso passeyya nijjhāyeyya yoniso upaparikkheyya. Tassa taṃ passato nijjhāyato yoniso upaparikkhato rittakaññeva khāyeyya, tucchakaññeva khāyeyya, asārakaññeva khāyeyya. Kiñhi siyā, bhikkhave, māyāya sāro?

Suppose a magician or their apprentice was to perform a magic trick at the crossroads. And a person with good eyesight would see it and contemplate it, examining it carefully. And it would appear to them as completely void, hollow, and insubstantial. For what substance could there be in a magic trick?

Evameva kho, bhikkhave, yaṃ kiñci viññāṇaṃ atītānāgatapaccuppannaṃ … pe … yaṃ dūre santike vā, taṃ bhikkhu passati nijjhāyati yoniso upaparikkhati. Tassa taṃ passato nijjhāyato yoniso upaparikkhato rittakaññeva khāyati, tucchakaññeva khāyati, asārakaññeva khāyati. Kiñhi siyā, bhikkhave, viññāṇe sāro?

In the same way, a mendicant sees and contemplates any kind of consciousness at all—past, future, or present; internal or external; coarse or fine; inferior or superior; near or far—examining it carefully. And it appears to them as completely void, hollow, and insubstantial. For what substance could there be in consciousness?

Evaṃ passaṃ, bhikkhave, sutavā ariyasāvako rūpasmimpi nibbindati, vedanāyapi … saññāyapi … saṅkhāresupi … viññāṇasmimpi nibbindati.

Seeing this, a learned noble disciple grows disillusioned with form, feeling, perception, choices, and consciousness.

Nibbindaṃ virajjati; virāgā vimuccati. Vimuttasmiṃ vimuttamiti ñāṇaṃ hoti … pe …

Being disillusioned, desire fades away. When desire fades away they’re freed. When they’re freed, they know they’re freed.

nāparaṃ itthattāyāti pajānāti”.

They understand: ‘… there is no return to any state of existence.’”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Idaṃ vatvāna sugato athāparaṃ etadavoca satthā:

Then the Holy One, the Teacher, went on to say:

“Pheṇapiṇḍūpamaṃ rūpaṃ,

“Form is like a lump of foam;

vedanā bubbuḷūpamā;

feeling is like a bubble;

Marīcikūpamā saññā,

perception seems like a mirage;

saṅkhārā kadalūpamā;

choices like a banana tree;

Māyūpamañca viññāṇaṃ,

and consciousness like a magic trick:

desitādiccabandhunā.

so taught the Kinsman of the Sun.

Yathā yathā nijjhāyati,

However you contemplate them,

yoniso upaparikkhati;

examining them carefully,

Rittakaṃ tucchakaṃ hoti,

they’re void and hollow

yo naṃ passati yoniso.

when you look at them closely.

Imañca kāyaṃ ārabbha,

Concerning this body,

bhūripaññena desitaṃ;

he of vast wisdom has taught

Pahānaṃ tiṇṇaṃ dhammānaṃ,

that when three things are given up,

rūpaṃ passatha chaḍḍitaṃ.

you’ll see this form discarded.

Āyu usmā ca viññāṇaṃ,

Vitality, warmth, and consciousness:

yadā kāyaṃ jahantimaṃ;

when they leave the body,

Apaviddho tadā seti,

it lies there tossed aside,

parabhattaṃ acetanaṃ.

food for others, mindless.

Etādisāyaṃ santāno,

Such is this process,

māyāyaṃ bālalāpinī;

this illusion, cooed over by fools.

Vadhako esa akkhāto,

It’s said to be a killer,

sāro ettha na vijjati.

for no substance is found here.

Evaṃ khandhe avekkheyya,

An energetic mendicant

bhikkhu āraddhavīriyo;

should examine the aggregates like this,

Divā vā yadi vā rattiṃ,

with situational awareness and mindfulness

sampajāno paṭissato.

whether by day or by night.

Jaheyya sabbasaṃyogaṃ,

They should give up all fetters,

kareyya saraṇattano;

and make a refuge for themselves.

Careyyādittasīsova,

They should live as though their head was on fire,

patthayaṃ accutaṃ padan”ti.

aspiring to the imperishable state.”

Tatiyaṃ.

22.102. 102. Aniccasaññāsutta - 102. The Perception of Impermanence

10. Pupphavagga - 10. Flowers

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Aniccasaññā, bhikkhave, bhāvitā bahulīkatā sabbaṃ kāmarāgaṃ pariyādiyati, sabbaṃ rūparāgaṃ pariyādiyati, sabbaṃ bhavarāgaṃ pariyādiyati, sabbaṃ avijjaṃ pariyādiyati, sabbaṃ asmimānaṃ samūhanati.

“Mendicants, when the perception of impermanence is developed and cultivated it eliminates all desire for sensual pleasures, for rebirth in the realm of luminous form, and for rebirth in a future life. It eliminates all ignorance and eradicates all conceit ‘I am’.

Seyyathāpi, bhikkhave, saradasamaye kassako mahānaṅgalena kasanto sabbāni mūlasantānakāni sampadālento kasati;

In the autumn, a farmer ploughing with a large plough shears through all the root networks.

evameva kho, bhikkhave, aniccasaññā bhāvitā bahulīkatā sabbaṃ kāmarāgaṃ pariyādiyati, sabbaṃ rūparāgaṃ pariyādiyati, sabbaṃ bhavarāgaṃ pariyādiyati, sabbaṃ avijjaṃ pariyādiyati, sabbaṃ asmimānaṃ samūhanati.

In the same way, when the perception of impermanence is developed … it eradicates all conceit ‘I am’.

Seyyathāpi, bhikkhave, pabbajalāyako pabbajaṃ lāyitvā agge gahetvā odhunāti niddhunāti nicchoṭeti;

A reed-cutter, having cut the reeds, grabs them at the top and shakes them down, shakes them about, and shakes them off.

evameva kho, bhikkhave, aniccasaññā bhāvitā bahulīkatā sabbaṃ kāmarāgaṃ pariyādiyati … pe … sabbaṃ asmimānaṃ samūhanati.

In the same way, when the perception of impermanence is developed … it eradicates all conceit ‘I am’.

Seyyathāpi, bhikkhave, ambapiṇḍiyā vaṇṭacchinnāya yāni tattha ambāni vaṇṭapaṭibandhāni sabbāni tāni tadanvayāni bhavanti;

When the stalk of a bunch of mangoes is cut, all the mangoes attached to the stalk will follow along.

evameva kho, bhikkhave, aniccasaññā bhāvitā … pe … sabbaṃ asmimānaṃ samūhanati.

In the same way, when the perception of impermanence is developed … it eradicates all conceit ‘I am’.

Seyyathāpi, bhikkhave, kūṭāgārassa yā kāci gopānasiyo sabbā tā kūṭaṅgamā kūṭaninnā kūṭasamosaraṇā, kūṭaṃ tāsaṃ aggamakkhāyati;

The rafters of a bungalow all lean to the peak, slope to the peak, and meet at the peak, so the peak is said to be the topmost of them all.

evameva kho, bhikkhave, aniccasaññā bhāvitā … pe … sabbaṃ asmimānaṃ samūhanati.

In the same way, when the perception of impermanence is developed … it eradicates all conceit ‘I am’.

Seyyathāpi, bhikkhave, ye keci mūlagandhā kāḷānusārigandho tesaṃ aggamakkhāyati;

Of all kinds of fragrant root, spikenard is said to be the best.

evameva kho, bhikkhave, aniccasaññā … pe … sabbaṃ asmimānaṃ samūhanati.

In the same way, when the perception of impermanence is developed … it eradicates all conceit ‘I am’.

Seyyathāpi, bhikkhave, ye keci sāragandhā, lohitacandanaṃ tesaṃ aggamakkhāyati;

Of all kinds of fragrant heartwood, red sandalwood is said to be the best.

evameva kho, bhikkhave, aniccasaññā … pe … sabbaṃ asmimānaṃ samūhanati.

In the same way, when the perception of impermanence is developed … it eradicates all conceit ‘I am’.

Seyyathāpi, bhikkhave, ye keci pupphagandhā, vassikaṃ tesaṃ aggamakkhāyati;

Of all kinds of fragrant flower, jasmine is said to be the best.

evameva kho, bhikkhave, aniccasaññā … pe … sabbaṃ asmimānaṃ samūhanati.

In the same way, when the perception of impermanence is developed … it eradicates all conceit ‘I am’.

Seyyathāpi, bhikkhave, ye keci kuṭṭarājāno, sabbete rañño cakkavattissa anuyantā bhavanti, rājā tesaṃ cakkavatti aggamakkhāyati;

All lesser kings are vassals of a wheel-turning monarch, so the wheel-turning monarch is said to be the foremost of them all.

evameva kho, bhikkhave, aniccasaññā … pe … sabbaṃ asmimānaṃ samūhanati.

In the same way, when the perception of impermanence is developed … it eradicates all conceit ‘I am’.

Seyyathāpi, bhikkhave, yā kāci tārakarūpānaṃ pabhā, sabbā tā candimappabhāya kalaṃ nāgghanti soḷasiṃ, candappabhā tāsaṃ aggamakkhāyati;

The radiance of all the stars is not worth a sixteenth part of the moon’s radiance, so the moon’s radiance is said to be the best of them all.

evameva kho, bhikkhave, aniccasaññā … pe … sabbaṃ asmimānaṃ samūhanati.

In the same way, when the perception of impermanence is developed … it eradicates all conceit ‘I am’.

Seyyathāpi, bhikkhave, saradasamaye viddhe vigatavalāhake deve ādicco nataṃ abbhussakkamāno, sabbaṃ ākāsagataṃ tamagataṃ abhivihacca bhāsate ca tapate ca virocate ca;

After the rainy season the sky is clear and cloudless. And when the sun rises, it dispels all the darkness from the sky as it shines and glows and radiates.

evameva kho, bhikkhave, aniccasaññā bhāvitā bahulīkatā sabbaṃ kāmarāgaṃ pariyādiyati, sabbaṃ rūparāgaṃ pariyādiyati, sabbaṃ bhavarāgaṃ pariyādiyati, sabbaṃ avijjaṃ pariyādiyati, sabbaṃ asmimānaṃ samūhanati.

In the same way, when the perception of impermanence is developed and cultivated it eliminates all desire for sensual pleasures, for rebirth in the realm of luminous form, and for rebirth in a future life. It eliminates all ignorance and eradicates all conceit ‘I am’.

Kathaṃ bhāvitā ca, bhikkhave, aniccasaññā kathaṃ bahulīkatā sabbaṃ kāmarāgaṃ pariyādiyati … pe … sabbaṃ asmimānaṃ samūhanati?

And how is the perception of impermanence developed and cultivated so that … it eradicates all conceit ‘I am’?

‘Iti rūpaṃ, iti rūpassa samudayo, iti rūpassa atthaṅgamo;

‘Such is form, such is the origin of form, such is the ending of form.

iti vedanā …

Such is feeling …

iti saññā …

Such is perception …

iti saṅkhārā …

Such are choices …

iti viññāṇaṃ, iti viññāṇassa samudayo, iti viññāṇassa atthaṅgamo’ti—

Such is consciousness, such is the origin of consciousness, such is the ending of consciousness.’

evaṃ bhāvitā kho, bhikkhave, aniccasaññā evaṃ bahulīkatā sabbaṃ kāmarāgaṃ pariyādiyati, sabbaṃ rūparāgaṃ pariyādiyati, sabbaṃ bhavarāgaṃ pariyādiyati, sabbaṃ avijjaṃ pariyādiyati, sabbaṃ asmimānaṃ samūhanatī”ti.

That’s how the perception of impermanence is developed and cultivated so that it eliminates all desire for sensual pleasures, for rebirth in the realm of luminous form, and for rebirth in a future life. That’s how it eliminates all ignorance and eradicates all conceit ‘I am’.”

Dasamaṃ.

Pupphavaggo pañcamo.

Nadī pupphañca pheṇañca,

gomayañca nakhāsikhaṃ;

Suddhikaṃ dve ca gaddulā,

vāsījaṭaṃ aniccatāti.

Majjhimapaṇṇāsako samatto.

Upayo arahanto ca,

khajjanī therasavhayaṃ;

Pupphavaggena paṇṇāsa,

dutiyo tena vuccatīti.

22.103. 103. Antasutta - 103. Sides

11. Antavagga - 11. Sides

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Cattārome, bhikkhave, antā.

“Mendicants, there are these four sides.

Katame cattāro?

What four?

Sakkāyanto, sakkāyasamudayanto, sakkāyanirodhanto, sakkāyanirodhagāminippaṭipadanto.

The side of identity, the side of the origin of identity, the side of the cessation of identity, and the side of the practice that leads to the cessation of identity.

Katamo ca, bhikkhave, sakkāyanto?

And what is the side of identity?

Pañcupādānakkhandhātissa vacanīyaṃ.

It should be said: the five grasping aggregates.

Katame pañca?

What five?

Seyyathidaṃ—rūpupādānakkhandho, vedanupādānakkhandho, saññupādānakkhandho, saṅkhārupādānakkhandho, viññāṇupādānakkhandho—

That is, the grasping aggregates of form, feeling, perception, choices, and consciousness.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, sakkāyanto.

This is called the side of identity.

Katamo ca, bhikkhave, sakkāyasamudayanto?

And what is the side of the origin of identity?

Yāyaṃ taṇhā ponobhavikā nandirāgasahagatā tatratatrābhinandinī, seyyathidaṃ—

It’s the craving that leads to future lives, mixed up with relishing and greed, taking pleasure in various different realms. That is,

kāmataṇhā, bhavataṇhā, vibhavataṇhā.

craving for sensual pleasures, craving to continue existence, and craving to end existence.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, sakkāyasamudayanto.

This is called the side of the origin of identity.

Katamo ca, bhikkhave, sakkāyanirodhanto?

And what is the side of the cessation of identity?

Yo tassāyeva taṇhāya asesavirāganirodho cāgo paṭinissaggo mutti anālayo—

It’s the fading away and cessation of that very same craving with nothing left over; giving it away, letting it go, releasing it, and not adhering to it.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, sakkāyanirodhanto.

This is called the side of the cessation of identity.

Katamo ca, bhikkhave, sakkāyanirodhagāminippaṭipadanto?

And what is the side of the practice that leads to the cessation of identity?

Ayameva ariyo aṭṭhaṅgiko maggo.

It is simply this noble eightfold path, that is:

Seyyathidaṃ—sammādiṭṭhi … pe … sammāsamādhi.

right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, sakkāyanirodhagāminippaṭipadanto.

This is called the side of the practice that leads to the cessation of identity.

Ime kho, bhikkhave, cattāro antā”ti.

These are the four sides.”

Paṭhamaṃ.

22.104. 104. Dukkhasutta - 104. Suffering

11. Antavagga - 11. Sides

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Dukkhañca vo, bhikkhave, desessāmi dukkhasamudayañca dukkhanirodhañca dukkhanirodhagāminiñca paṭipadaṃ.

“Mendicants, I will teach you suffering, the origin of suffering, the cessation of suffering, and the practice that leads to the cessation of suffering.

Taṃ suṇātha.

Listen …

Katamañca, bhikkhave, dukkhaṃ?

And what is suffering?

Pañcupādānakkhandhātissa vacanīyaṃ.

It should be said: the five grasping aggregates.

Katame pañca?

What five?

Seyyathidaṃ—rūpupādānakkhandho … pe … viññāṇupādānakkhandho.

That is, the grasping aggregates of form, feeling, perception, choices, and consciousness.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, dukkhaṃ.

This is called suffering.

Katamo ca, bhikkhave, dukkhasamudayo?

And what is the origin of suffering?

Yāyaṃ taṇhā ponobhavikā … pe … vibhavataṇhā—

It’s the craving that leads to future lives, mixed up with relishing and greed, looking for enjoyment anywhere it can. That is, craving for sensual pleasures, craving to continue existence, and craving to end existence.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, dukkhasamudayo.

This is called the origin of suffering.

Katamo ca, bhikkhave, dukkhanirodho?

And what is the cessation of suffering?

Yo tassāyeva taṇhāya asesavirāganirodho cāgo paṭinissaggo mutti anālayo—

It’s the fading away and cessation of that very same craving with nothing left over; giving it away, letting it go, releasing it, and not adhering to it.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, dukkhanirodho.

This is called the cessation of suffering.

Katamā ca, bhikkhave, dukkhanirodhagāminī paṭipadā?

And what is the practice that leads to the cessation of suffering?

Ayameva ariyo aṭṭhaṅgiko maggo.

It is simply this noble eightfold path, that is:

Seyyathidaṃ—sammādiṭṭhi … pe … sammāsamādhi.

right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, dukkhanirodhagāminī paṭipadā”ti.

This is called the practice that leads to the cessation of suffering.”

Dutiyaṃ.

22.105. 105. Sakkāyasutta - 105. Identity

11. Antavagga - 11. Sides

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Sakkāyañca vo, bhikkhave, desessāmi sakkāyasamudayañca sakkāyanirodhañca sakkāyanirodhagāminiñca paṭipadaṃ.

“Mendicants, I will teach you identity, the origin of identity, the cessation of identity, and the practice that leads to the cessation of identity.

Taṃ suṇātha.

Listen …

Katamo ca, bhikkhave, sakkāyo?

And what is identity?

Pañcupādānakkhandhātissa vacanīyaṃ.

It should be said: the five grasping aggregates.

Katame pañca?

What five?

Seyyathidaṃ—rūpupādānakkhandho, vedanupādānakkhandho, saññupādānakkhandho, saṅkhārupādānakkhandho, viññāṇupādānakkhandho.

That is, the grasping aggregates of form, feeling, perception, choices, and consciousness.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, sakkāyo.

This is called identity.

Katamo ca, bhikkhave, sakkāyasamudayo?

And what is the origin of identity?

Yāyaṃ taṇhā ponobhavikā … pe …

It’s the craving that leads to future lives, mixed up with relishing and greed, looking for enjoyment anywhere it can. That is, craving for sensual pleasures, craving to continue existence, and craving to end existence.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, sakkāyasamudayo.

This is called the origin of identity.

Katamo ca, bhikkhave, sakkāyanirodho?

And what is the cessation of identity?

Yo tassāyeva taṇhāya … pe …

It’s the fading away and cessation of that very same craving with nothing left over; giving it away, letting it go, releasing it, and not clinging to it.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, sakkāyanirodho.

This is called the cessation of identity.

Katamā ca, bhikkhave, sakkāyanirodhagāminī paṭipadā?

And what is the practice that leads to the cessation of identity?

Ayameva ariyo aṭṭhaṅgiko maggo.

It is simply this noble eightfold path, that is:

Seyyathidaṃ—sammādiṭṭhi … pe … sammāsamādhi.

right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, sakkāyanirodhagāminī paṭipadā”ti.

This is called the practice that leads to the cessation of identity.”

Tatiyaṃ.

22.108. 108. Dutiyasamaṇasutta - 108. Ascetics (2nd)

11. Antavagga - 11. Sides

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Pañcime, bhikkhave, upādānakkhandhā.

“Mendicants, there are these five grasping aggregates.

Katame pañca?

What five?

Seyyathidaṃ—rūpupādānakkhandho, vedanupādānakkhandho, saññupādānakkhandho, saṅkhārupādānakkhandho, viññāṇupādānakkhandho.

That is, the grasping aggregates of form, feeling, perception, choices, and consciousness.

Ye hi keci, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā imesaṃ pañcannaṃ upādānakkhandhānaṃ samudayañca atthaṅgamañca assādañca ādīnavañca nissaraṇañca yathābhūtaṃ nappajānanti … pe …

There are ascetics and brahmins who don’t truly understand these five grasping aggregates’ origin, ending, gratification, drawback, and escape … Those venerables don’t realize the goal of life as an ascetic or brahmin …

pajānanti, sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharantī”ti.

There are ascetics and brahmins who do truly understand … Those venerables realize the goal of life as an ascetic or brahmin, and live having realized it with their own insight.”

Chaṭṭhaṃ.

22.110. 110. Arahantasutta - 110. A Perfected One

11. Antavagga - 11. Sides

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Pañcime, bhikkhave, upādānakkhandhā.

“Mendicants, there are these five grasping aggregates.

Katame pañca?

What five?

Seyyathidaṃ—rūpupādānakkhandho … pe … viññāṇupādānakkhandho.

That is, the grasping aggregates of form, feeling, perception, choices, and consciousness.

Yato kho, bhikkhave, bhikkhu imesaṃ pañcannaṃ upādānakkhandhānaṃ samudayañca atthaṅgamañca assādañca ādīnavañca nissaraṇañca yathābhūtaṃ viditvā anupādāvimutto hoti.

A mendicant comes to be freed by not grasping after truly understanding these five grasping aggregates’ origin, ending, gratification, drawback, and escape.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, bhikkhu arahaṃ khīṇāsavo vusitavā katakaraṇīyo ohitabhāro anuppattasadattho parikkhīṇabhavasaṃyojano sammadaññāvimutto”ti.

Such a mendicant is called a perfected one, with defilements ended, who has completed the spiritual journey, done what had to be done, laid down the burden, achieved their own true goal, utterly ended the fetters of rebirth, and is rightly freed through enlightenment.”

Aṭṭhamaṃ.

22.117. 117. Bandhanasutta - 117. Shackles

12. Dhammakathikavagga - 12. A Dhamma speaker

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Idha, bhikkhave, assutavā puthujjano ariyānaṃ adassāvī … pe … sappurisadhamme avinīto

“Mendicants, take an uneducated ordinary person who has not seen the noble ones, and is neither skilled nor trained in the teaching of the noble ones. They’ve not seen good persons, and are neither skilled nor trained in the teaching of the good persons.

rūpaṃ attato samanupassati, rūpavantaṃ vā attānaṃ; attani vā rūpaṃ, rūpasmiṃ vā attānaṃ.

They regard form as self, self as having form, form in self, or self in form.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, assutavā puthujjano rūpabandhanabaddho santarabāhirabandhanabaddho atīradassī apāradassī, baddho jīyati baddho mīyati baddho asmā lokā paraṃ lokaṃ gacchati.

They’re called an uneducated ordinary person who is bound to form, inside and out. They see neither the near shore nor the far shore. They’re born in bonds and die in bonds, and in bonds they go from this world to the next.

Vedanaṃ attato samanupassati … pe … vedanāya vā attānaṃ.

They regard feeling …

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, assutavā puthujjano vedanābandhanabaddho santarabāhirabandhanabaddho atīradassī apāradassī, baddho jīyati baddho mīyati baddho asmā lokā paraṃ lokaṃ gacchati.

Saññaṃ …

perception …

saṅkhāre …

choices …

viññāṇaṃ attato samanupassati … pe …

consciousness as self.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, assutavā puthujjano viññāṇabandhanabaddho santarabāhirabandhanabaddho atīradassī apāradassī, baddho jīyati baddho mīyati baddho asmā lokā paraṃ lokaṃ gacchati.

They’re called an uneducated ordinary person who is bound to consciousness, inside and out. They see neither the near shore nor the far shore. They’re born in bonds and die in bonds, and in bonds they go from this world to the next.

Sutavā ca kho, bhikkhave, ariyasāvako ariyānaṃ dassāvī … pe … sappurisadhamme suvinīto

An educated noble disciple has seen the noble ones, and is skilled and trained in the teaching of the noble ones. They’ve seen good persons, and are skilled and trained in the teaching of the good persons.

na rūpaṃ attato samanupassati, na rūpavantaṃ vā attānaṃ; na attani vā rūpaṃ, na rūpasmiṃ vā attānaṃ.

They don’t regard form as self, self as having form, form in self, or self in form.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, sutavā ariyasāvako na rūpabandhanabaddho, na santarabāhirabandhanabaddho, tīradassī, pāradassī; ‘parimutto so dukkhasmā’ti vadāmi.

They’re called an educated noble disciple who is not bound to form, inside or out. They see the near shore and the far shore. They’re exempt from suffering, I say.

Na vedanaṃ attato … pe …

They don’t regard feeling …

na saññaṃ attato … pe …

perception …

na saṅkhāre attato … pe …

choices …

na viññāṇaṃ attato samanupassati … pe …

consciousness as self.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, sutavā ariyasāvako na viññāṇabandhanabaddho, na santarabāhirabandhanabaddho, tīradassī, pāradassī, ‘parimutto so dukkhasmā’ti vadāmī”ti.

They’re called an educated noble disciple who is not bound to consciousness, inside or out. They see the near shore and the far shore. They’re exempt from suffering, I say.”

Pañcamaṃ.

22.123. 123. Sutavantasutta - 123. Educated

12. Dhammakathikavagga - 12. A Dhamma speaker

Ekaṃ samayaṃ āyasmā ca sāriputto āyasmā ca mahākoṭṭhiko bārāṇasiyaṃ viharanti isipatane migadāye.

At one time Venerable Sāriputta and Venerable Mahākoṭṭhita were staying near Benares, in the deer park at Isipatana.

Atha kho āyasmā mahākoṭṭhiko sāyanhasamayaṃ paṭisallānā vuṭṭhito yenāyasmā sāriputto tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā … pe … etadavoca:

Then in the late afternoon, Venerable Mahākoṭṭhita came out of retreat, went to Venerable Sāriputta, bowed, sat down to one side, and said:

“Sutavatāvuso sāriputta, bhikkhunā katame dhammā yoniso manasi kātabbā”ti?

“Reverend Sāriputta, what things should an educated mendicant properly attend to?”

“Sutavatāvuso koṭṭhika, bhikkhunā pañcupādānakkhandhā aniccato … pe … anattato yoniso manasi kātabbā.

“An educated mendicant should properly attend to these five grasping aggregates as impermanent … as not-self.

Katame pañca?

What five?

Seyyathidaṃ—rūpupādānakkhandho … pe … viññāṇupādānakkhandho.

That is, the grasping aggregates of form, feeling, perception, choices, and consciousness.

Sutavatāvuso koṭṭhika, bhikkhunā ime pañcupādānakkhandhā aniccato … pe … anattato yoniso manasi kātabbā.

An educated mendicant should properly attend to these five grasping aggregates as impermanent … as not-self.

Ṭhānaṃ kho panetaṃ, āvuso, vijjati—yaṃ sutavā bhikkhu ime pañcupādānakkhandhe aniccato … pe … anattato yoniso manasi karonto sotāpattiphalaṃ sacchikareyyā”ti.

It’s possible that an educated mendicant who regards the five grasping aggregates in this way will realize the fruit of stream-entry.”

“Sotāpannena panāvuso sāriputta, bhikkhunā katame dhammā yoniso manasi kātabbā”ti?

“But Reverend Sāriputta, what things should a mendicant stream-enterer properly attend to?”

“Sotāpannenapi kho āvuso koṭṭhika, bhikkhunā ime pañcupādānakkhandhā aniccato … pe … anattato yoniso manasi kātabbā.

“A mendicant stream-enterer should properly attend to these five grasping aggregates as impermanent … as not-self.

Ṭhānaṃ kho panetaṃ, āvuso, vijjati—yaṃ sotāpanno bhikkhu ime pañcupādānakkhandhe aniccato … pe … anattato yoniso manasi karonto sakadāgāmiphalaṃ … pe …

It’s possible that a mendicant stream-enterer who regards the five grasping aggregates in this way will realize the fruit of once-return.” …

anāgāmiphalaṃ … pe …

“It’s possible that a mendicant once-returner who regards the five grasping aggregates in this way will realize the fruit of non-return.” …

arahattaphalaṃ sacchikareyyā”ti.

“It’s possible that a mendicant non-returner who regards the five grasping aggregates in this way will realize the fruit of perfection.” …

“Arahatā panāvuso sāriputta, katame dhammā yoniso manasi kātabbā”ti?

“But Reverend Sāriputta, what things should a perfected one properly attend to?”

“Arahatāpi khvāvuso koṭṭhika, ime pañcupādānakkhandhā aniccato dukkhato rogato gaṇḍato sallato aghato ābādhato parato palokato suññato anattato yoniso manasi kātabbā.

“Reverend Koṭṭhita, a perfected one should properly attend to the five grasping aggregates as impermanent, as suffering, as diseased, as an abscess, as a dart, as misery, as an affliction, as alien, as falling apart, as empty, as not-self.

Natthi, khvāvuso, arahato uttari karaṇīyaṃ, katassa vā paticayo;

A perfected one has nothing more to do, and nothing that needs improvement.

api ca kho ime dhammā bhāvitā bahulīkatā diṭṭhadhammasukhavihārāya ceva saṃvattanti satisampajaññāya cā”ti.

Still, these things, when developed and cultivated, lead to blissful meditation in the present life, and also to mindfulness and situational awareness.”

Ekādasamaṃ.

22.124. 124. Kappasutta - 124. With Kappa

12. Dhammakathikavagga - 12. A Dhamma speaker

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Atha kho āyasmā kappo yena bhagavā tenupasaṅkami … pe … ekamantaṃ nisinno kho āyasmā kappo bhagavantaṃ etadavoca:

Then Venerable Kappa went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“kathaṃ nu kho, bhante, jānato kathaṃ passato imasmiñca saviññāṇake kāye bahiddhā ca sabbanimittesu ahaṅkāramamaṅkāramānānusayā na hontī”ti?

“Sir, how does one know and see so that there’s no ego, possessiveness, or underlying tendency to conceit for this conscious body and all external stimuli?”

“Yaṃ kiñci, kappa, rūpaṃ atītānāgatapaccuppannaṃ ajjhattaṃ vā bahiddhā vā oḷārikaṃ vā sukhumaṃ vā hīnaṃ vā paṇītaṃ vā yaṃ dūre santike vā, sabbaṃ rūpaṃ ‘netaṃ mama, nesohamasmi, na meso attā’ti evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya passati.

“Kappa, one truly sees any kind of form at all—past, future, or present; internal or external; coarse or fine; inferior or superior; far or near: *all* form—with right understanding: ‘This is not mine, I am not this, this is not my self.’

Yā kāci vedanā … pe …

One truly sees any kind of feeling …

yā kāci saññā …

perception …

ye keci saṅkhārā …

choices …

yaṃ kiñci viññāṇaṃ atītānāgatapaccuppannaṃ ajjhattaṃ vā bahiddhā vā oḷārikaṃ vā sukhumaṃ vā hīnaṃ vā paṇītaṃ vā yaṃ dūre santike vā, sabbaṃ viññāṇaṃ ‘netaṃ mama, nesohamasmi, na meso attā’ti evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya passati.

consciousness at all—past, future, or present; internal or external; coarse or fine; inferior or superior; far or near: *all* consciousness—with right understanding: ‘This is not mine, I am not this, this is not my self.’

Evaṃ kho, kappa, jānato evaṃ passato imasmiñca saviññāṇake kāye bahiddhā ca sabbanimittesu ahaṅkāramamaṅkāramānānusayā na hontī”ti.

That’s how to know and see so that there’s no ego, possessiveness, or underlying tendency to conceit for this conscious body and all external stimuli.”

Dvādasamaṃ.

22.125. 125. Dutiyakappasutta - 125. With Kappa (2nd)

12. Dhammakathikavagga - 12. A Dhamma speaker

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā kappo bhagavantaṃ etadavoca:

Seated to one side, Venerable Kappa said to the Buddha:

“kathaṃ nu kho, bhante, jānato kathaṃ passato imasmiñca saviññāṇake kāye bahiddhā ca sabbanimittesu ahaṅkāramamaṅkāramānāpagataṃ mānasaṃ hoti vidhā samatikkantaṃ santaṃ suvimuttan”ti?

“Sir, how does one know and see so that the mind is rid of ego, possessiveness, and conceit for this conscious body and all external stimuli; and going beyond discrimination, it’s peaceful and well freed?”

“Yaṃ kiñci, kappa, rūpaṃ atītānāgatapaccuppannaṃ … pe … sabbaṃ rūpaṃ ‘netaṃ mama, nesohamasmi, na meso attā’ti evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya disvā anupādāvimutto hoti.

“Kappa, one is freed by not grasping having truly seen any kind of form at all—past, future, or present; internal or external; coarse or fine; inferior or superior; far or near: *all* form—with right understanding: ‘This is not mine, I am not this, this is not my self.’

Yā kāci vedanā …

One is freed by not grasping having truly seen any kind of feeling …

yā kāci saññā …

perception …

ye keci saṅkhārā …

choices …

yaṃ kiñci viññāṇaṃ atītānāgatapaccuppannaṃ ajjhattaṃ vā bahiddhā vā oḷārikaṃ vā sukhumaṃ vā hīnaṃ vā paṇītaṃ vā yaṃ dūre santike vā, sabbaṃ viññāṇaṃ ‘netaṃ mama, nesohamasmi, na meso attā’ti evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya disvā anupādāvimutto hoti.

consciousness at all—past, future, or present; internal or external; coarse or fine; inferior or superior; far or near: *all* consciousness—with right understanding: ‘This is not mine, I am not this, this is not my self.’

Evaṃ kho, kappa, jānato evaṃ passato imasmiñca saviññāṇake kāye bahiddhā ca sabbanimittesu ahaṅkāramamaṅkāramānāpagataṃ mānasaṃ hoti vidhā samatikkantaṃ santaṃ suvimuttan”ti.

That’s how to know and see so that the mind is rid of ego, possessiveness, and conceit for this conscious body and all external stimuli; and going beyond discrimination, it’s peaceful and well freed.”

Terasamaṃ.

Dhammakathikavaggo dutiyo.

Avijjā vijjā dve kathikā,

Bandhanā paripucchitā duve;

Saṃyojanaṃ upādānaṃ,

Sīlaṃ sutavā dve ca kappenāti.

22.126. 126. Samudayadhammasutta - 126. Liable To Originate

13. Avijjāvagga - 13. Ignorance

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Atha kho aññataro bhikkhu yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā … pe … ekamantaṃ nisinno kho so bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

Then a mendicant went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“‘avijjā, avijjā’ti, bhante, vuccati.

“Sir, they speak of this thing called ‘ignorance’.

Katamā nu kho, bhante, avijjā;

What is ignorance?

kittāvatā ca avijjāgato hotī”ti?

And how is an ignorant person defined?”

“Idha, bhikkhu, assutavā puthujjano samudayadhammaṃ rūpaṃ ‘samudayadhammaṃ rūpan’ti yathābhūtaṃ nappajānāti;

“Mendicant, it’s when an uneducated ordinary person doesn’t truly understand form, which is liable to originate, as form which is liable to originate.

vayadhammaṃ rūpaṃ ‘vayadhammaṃ rūpan’ti yathābhūtaṃ nappajānāti;

They don’t truly understand form, which is liable to vanish, as form which is liable to vanish.

samudayavayadhammaṃ rūpaṃ ‘samudayavayadhammaṃ rūpan’ti yathābhūtaṃ nappajānāti.

They don’t truly understand form, which is liable to originate and vanish, as form which is liable to originate and vanish.

Samudayadhammaṃ vedanaṃ ‘samudayadhammā vedanā’ti yathābhūtaṃ nappajānāti;

They don’t truly understand feeling …

vayadhammaṃ vedanaṃ ‘vayadhammā vedanā’ti yathābhūtaṃ nappajānāti;

samudayavayadhammaṃ vedanaṃ ‘samudayavayadhammā vedanā’ti yathābhūtaṃ nappajānāti.

Samudayadhammaṃ saññaṃ … pe …

perception …

samudayadhamme saṅkhāre ‘samudayadhammā saṅkhārā’ti yathābhūtaṃ nappajānāti;

choices …

vayadhamme saṅkhāre ‘vayadhammā saṅkhārā’ti yathābhūtaṃ nappajānāti;

samudayavayadhamme saṅkhāre ‘samudayavayadhammā saṅkhārā’ti yathābhūtaṃ nappajānāti.

Samudayadhammaṃ viññāṇaṃ ‘samudayadhammaṃ viññāṇan’ti yathābhūtaṃ nappajānāti;

consciousness, which is liable to originate, as consciousness which is liable to originate.

vayadhammaṃ viññāṇaṃ ‘vayadhammaṃ viññāṇan’ti yathābhūtaṃ nappajānāti;

They don’t truly understand consciousness, which is liable to vanish, as consciousness which is liable to vanish.

samudayavayadhammaṃ viññāṇaṃ ‘samudayavayadhammaṃ viññāṇan’ti yathābhūtaṃ nappajānāti.

They don’t truly understand consciousness, which is liable to originate and vanish, as consciousness which is liable to originate and vanish.

Ayaṃ vuccati, bhikkhu, avijjā;

This is called ignorance.

ettāvatā ca avijjāgato hotī”ti.

And this is how an ignorant person is defined.”

Evaṃ vutte, so bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, the mendicant said to the Buddha:

“‘vijjā, vijjā’ti, bhante, vuccati.

“Sir, they speak of this thing called ‘knowledge’.

Katamā nu kho, bhante, vijjā;

What is knowledge?

kittāvatā ca vijjāgato hotī”ti?

And how is a knowledgeable person defined?”

“Idha, bhikkhu, sutavā ariyasāvako samudayadhammaṃ rūpaṃ ‘samudayadhammaṃ rūpan’ti yathābhūtaṃ pajānāti;

“Mendicant, it’s when an educated noble disciple truly understands form, which is liable to originate, as form which is liable to originate.

vayadhammaṃ rūpaṃ ‘vayadhammaṃ rūpan’ti yathābhūtaṃ pajānāti;

They truly understand form, which is liable to vanish, as form which is liable to vanish.

samudayavayadhammaṃ rūpaṃ ‘samudayavayadhammaṃ rūpan’ti yathābhūtaṃ pajānāti.

They truly understand form, which is liable to originate and vanish, as form which is liable to originate and vanish.

Samudayadhammaṃ vedanaṃ ‘samudayadhammā vedanā’ti yathābhūtaṃ pajānāti;

They truly understand feeling …

vayadhammaṃ vedanaṃ ‘vayadhammā vedanā’ti yathābhūtaṃ pajānāti;

samudayavayadhammaṃ vedanaṃ ‘samudayavayadhammā vedanā’ti yathābhūtaṃ pajānāti.

Samudayadhammaṃ saññaṃ …

perception …

samudayadhamme saṅkhāre ‘samudayadhammā saṅkhārā’ti yathābhūtaṃ pajānāti;

choices …

vayadhamme saṅkhāre ‘vayadhammā saṅkhārā’ti yathābhūtaṃ pajānāti;

samudayavayadhamme saṅkhāre ‘samudayavayadhammā saṅkhārā’ti yathābhūtaṃ pajānāti.

Samudayadhammaṃ viññāṇaṃ ‘samudayadhammaṃ viññāṇan’ti yathābhūtaṃ pajānāti;

consciousness, which is liable to originate, as consciousness which is liable to originate.

vayadhammaṃ viññāṇaṃ ‘vayadhammaṃ viññāṇan’ti yathābhūtaṃ pajānāti;

They truly understand consciousness, which is liable to vanish, as consciousness which is liable to vanish.

samudayavayadhammaṃ viññāṇaṃ ‘samudayavayadhammaṃ viññāṇan’ti yathābhūtaṃ pajānāti.

They truly understand consciousness, which is liable to originate and vanish, as consciousness which is liable to originate and vanish.

Ayaṃ vuccati, bhikkhu, vijjā;

This is called knowledge.

ettāvatā ca vijjāgato hotī”ti.

And this is how a knowledgeable person is defined.”

Paṭhamaṃ.

22.146. 146. Nibbidābahulasutta - 146. Full of Disillusionment

14. Kukkuḷavagga - 14. Burning Chaff

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Saddhāpabbajitassa, bhikkhave, kulaputtassa ayamanudhammo hoti—

“Mendicants, when a gentleman has gone forth out of faith, this is what’s in line with the teachings.

yaṃ rūpe nibbidābahulo vihareyya. Vedanāya … pe … saññāya … saṅkhāresu … viññāṇe nibbidābahulo vihareyya.

They should live full of disillusionment for form, feeling, perception, choices, and consciousness.

Yo rūpe nibbidābahulo viharanto, vedanāya … saññāya … saṅkhāresu … viññāṇe nibbidābahulo viharanto rūpaṃ parijānāti, vedanaṃ … saññaṃ … saṅkhāre … viññāṇaṃ parijānāti;

Living in this way, they completely understand form, feeling, perception, choices, and consciousness.

so rūpaṃ parijānaṃ vedanaṃ parijānaṃ saññaṃ parijānaṃ saṅkhāre parijānaṃ viññāṇaṃ parijānaṃ parimuccati rūpamhā, parimuccati vedanāya, parimuccati saññāya, parimuccati saṅkhārehi, parimuccati viññāṇamhā, parimuccati jātiyā jarāya maraṇena sokehi paridevehi dukkhehi domanassehi upāyāsehi; ‘parimuccati dukkhasmā’ti vadāmī”ti.

Completely understanding form, feeling, perception, choices, and consciousness, they’re freed from these things. They’re freed from rebirth, old age, and death, from sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress. They’re freed from suffering, I say.”

Ekādasamaṃ.

22.151. 151. Etaṃmamasutta - 151. This Is Mine

15. Diṭṭhivagga - 15. Views

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Kismiṃ nu kho, bhikkhave, sati, kiṃ upādāya, kiṃ abhinivissa:

“Mendicants, when what exists, because of grasping what and insisting on what,

‘etaṃ mama, esohamasmi, eso me attā’ti samanupassatī”ti?

does someone regard things like this: ‘This is mine, I am this, this is my self’?”

Bhagavaṃmūlakā no, bhante, dhammā … pe …

“Our teachings are rooted in the Buddha. …”

“rūpe kho, bhikkhave, sati, rūpaṃ upādāya, rūpaṃ abhinivissa … pe …

“When form exists, because of grasping form and insisting on form …

viññāṇe sati, viññāṇaṃ upādāya, viññāṇaṃ abhinivissa:

When consciousness exists, because of grasping consciousness and insisting on consciousness,

‘etaṃ mama, esohamasmi, eso me attā’ti samanupassati.

someone regards it like this: ‘This is mine, I am this, this is my self.’

Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave,

What do you think, mendicants?

rūpaṃ niccaṃ vā aniccaṃ vā”ti?

Is form permanent or impermanent?”

“Aniccaṃ, bhante” … pe …

“Impermanent, sir.” …

vipariṇāmadhammaṃ, api nu taṃ anupādāya etaṃ mama, esohamasmi, eso me attāti samanupasseyyāti?

“But by not grasping what’s impermanent, suffering, and perishable, would you regard it like this: ‘This is mine, I am this, this is my self’?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Vedanā …

“Is feeling …

saññā …

perception …

saṅkhārā …

choices …

viññāṇaṃ niccaṃ vā aniccaṃ vā”ti?

consciousness permanent or impermanent?”

“Aniccaṃ, bhante” … pe …

“Impermanent, sir.” …

vipariṇāmadhammaṃ, api nu taṃ anupādāya etaṃ mama, esohamasmi, eso me attāti samanupasseyyāti?

“But by not grasping what’s impermanent, suffering, and perishable, would you regard it like this: ‘This is mine, I am this, this is my self’?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Evaṃ passaṃ … pe …

“Seeing this …

nāparaṃ itthattāyāti pajānātī”ti.

They understand: ‘… there is no return to any state of existence.’”

Dutiyaṃ.

22.157. 157. Abhinivesasutta - 157. Insistence

15. Diṭṭhivagga - 15. Views

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Kismiṃ nu kho, bhikkhave, sati, kiṃ upādāya, kiṃ abhinivissa uppajjanti saṃyojanābhinivesavinibandhā”ti?

“Mendicants, when what exists, because of grasping what and insisting on what, do fetters, insistence, and shackles arise?”

Bhagavaṃmūlakā no, bhante, dhammā … pe …

“Our teachings are rooted in the Buddha. …”

“rūpe kho, bhikkhave, sati, rūpaṃ upādāya, rūpaṃ abhinivissa uppajjanti saṃyojanābhinivesavinibandhā.

“When form exists, because of grasping form and insisting on form, fetters, insistence, and shackles arise.

Vedanāya sati …

When feeling …

saññāya sati …

perception …

saṅkhāresu sati …

choices …

viññāṇe sati, viññāṇaṃ upādāya, viññāṇaṃ abhinivissa uppajjanti saṃyojanābhinivesavinibandhā.

consciousness exists, because of grasping consciousness and insisting on consciousness, fetters, insistence, and shackles arise.

Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave,

What do you think, mendicants?

rūpaṃ niccaṃ vā aniccaṃ vā”ti?

Is form permanent or impermanent?”

“Aniccaṃ, bhante”.

“Impermanent, sir.” …

“Yaṃ panāniccaṃ … pe …

api nu taṃ anupādāya uppajjeyyuṃ saṃyojanābhinivesavinibandhā”ti?

“But by not grasping what’s impermanent, suffering, and perishable, would fetters, insistence, and shackles arise?”

“No hetaṃ, bhante” … pe …

“No, sir.” …

“evaṃ passaṃ … pe …

“Seeing this …

nāparaṃ itthattāyāti pajānātī”ti.

They understand: ‘… there is no return to any state of existence.’”

Aṭṭhamaṃ.

23.02. 2. Sattasutta - 2. Sentient Beings

1. Paṭhamamāravagga - 1. About Māra

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā rādho bhagavantaṃ etadavoca:

Seated to one side, Venerable Rādha said to the Buddha:

“‘satto, satto’ti, bhante, vuccati.

“Sir, they speak of this thing called a ‘sentient being’.

Kittāvatā nu kho, bhante, sattoti vuccatī”ti?

How is a sentient being defined?”

“Rūpe kho, rādha, yo chando yo rāgo yā nandī yā taṇhā, tatra satto, tatra visatto, tasmā sattoti vuccati.

“Rādha, when you cling, strongly cling, to desire, greed, relishing, and craving for form, then a being is spoken of.

Vedanāya …

When you cling, strongly cling, to desire, greed, relishing, and craving for feeling …

saññāya …

perception …

saṅkhāresu …

choices …

viññāṇe yo chando yo rāgo yā nandī yā taṇhā, tatra satto, tatra visatto, tasmā sattoti vuccati.

consciousness, then a being is spoken of.

Seyyathāpi, rādha, kumārakā vā kumārikāyo vā paṃsvāgārakehi kīḷanti.

Suppose some boys or girls were playing with sandcastles.

Yāvakīvañca tesu paṃsvāgārakesu avigatarāgā honti avigatacchandā avigatapemā avigatapipāsā avigatapariḷāhā avigatataṇhā, tāva tāni paṃsvāgārakāni allīyanti keḷāyanti dhanāyanti mamāyanti.

As long as they’re not rid of greed, desire, fondness, thirst, passion, and craving for those sandcastles, they cherish them, fancy them, treasure them, and treat them as their own.

Yato ca kho, rādha, kumārakā vā kumārikāyo vā tesu paṃsvāgārakesu vigatarāgā honti vigatacchandā vigatapemā vigatapipāsā vigatapariḷāhā vigatataṇhā, atha kho tāni paṃsvāgārakāni hatthehi ca pādehi ca vikiranti vidhamanti viddhaṃsenti vikīḷaniyaṃ karonti.

But when they are rid of greed, desire, fondness, thirst, passion, and craving for those sandcastles, they scatter, destroy, and demolish them with their hands and feet, making them unplayable.

Evameva kho, rādha, tumhepi rūpaṃ vikiratha vidhamatha viddhaṃsetha vikīḷaniyaṃ karotha taṇhākkhayāya paṭipajjatha.

In the same way, you should scatter, destroy, and demolish form, making it unplayable. And you should practice for the ending of craving.

Vedanaṃ vikiratha vidhamatha viddhaṃsetha vikīḷaniyaṃ karotha taṇhākkhayāya paṭipajjatha.

You should scatter, destroy, and demolish feeling …

Saññaṃ …

perception …

saṅkhāre vikiratha vidhamatha viddhaṃsetha vikīḷaniyaṃ karotha taṇhākkhayāya paṭipajjatha.

choices …

Viññāṇaṃ vikiratha vidhamatha viddhaṃsetha vikīḷaniyaṃ karotha taṇhākkhayāya paṭipajjatha.

consciousness, making it unplayable. And you should practice for the ending of craving.

Taṇhākkhayo hi, rādha, nibbānan”ti.

For the ending of craving is extinguishment.”

Dutiyaṃ.

23.04. 4. Pariññeyyasutta - 4. Should Be Completely Understood

1. Paṭhamamāravagga - 1. About Māra

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Āyasmā rādho yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho āyasmantaṃ rādhaṃ bhagavā etadavoca:

Then Venerable Rādha went up to the Buddha, bowed, and sat down to one side. The Buddha said to him:

“Pariññeyye ca, rādha, dhamme desessāmi pariññañca pariññātāviṃ puggalañca.

“Rādha, I will teach you the things that should be completely understood, complete understanding, and the person who has completely understood.

Taṃ suṇāhi, sādhukaṃ manasi karohi; bhāsissāmī”ti.

Listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bhante”ti kho āyasmā rādho bhagavato paccassosi.

“Yes, sir,” Rādha replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“katame ca, rādha, pariññeyyā dhammā?

“And what things should be completely understood?

Rūpaṃ kho, rādha, pariññeyyo dhammo, vedanā pariññeyyo dhammo, saññā pariññeyyo dhammo, saṅkhārā pariññeyyo dhammo, viññāṇaṃ pariññeyyo dhammo.

Form, feeling, perception, choices, and consciousness.

Ime vuccanti, rādha, pariññeyyā dhammā.

These are called the things that should be completely understood.

Katamā ca, rādha, pariññā?

And what is complete understanding?

Yo kho, rādha, rāgakkhayo dosakkhayo mohakkhayo—

The ending of greed, hate, and delusion.

ayaṃ vuccati, rādha, pariññā.

This is called complete understanding.

Katamo ca, rādha, pariññātāvī puggalo?

And what is the person who has completely understood?

‘Arahā’tissa vacanīyaṃ.

It should be said: a perfected one,

Yvāyaṃ āyasmā evaṃnāmo evaṅgotto—

the venerable of such and such name and clan.

ayaṃ vuccati, rādha, pariññātāvī puggalo”ti.

This is called the person who has completely understood.”

Catutthaṃ.

23.06. 6. Dutiyasamaṇasutta - 6. Ascetics and Brahmins (2nd)

1. Paṭhamamāravagga - 1. About Māra

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Ekamantaṃ nisinnaṃ kho āyasmantaṃ rādhaṃ bhagavā etadavoca:

When Venerable Rādha was seated to one side, the Buddha said to him:

“pañcime, rādha, upādānakkhandhā.

“Rādha, there are these five grasping aggregates.

Katame pañca?

What five?

Rūpupādānakkhandho … pe … viññāṇupādānakkhandho.

The grasping aggregates of form, feeling, perception, choices, and consciousness.

Ye hi keci, rādha, samaṇā vā brāhmaṇā vā imesaṃ pañcannaṃ upādānakkhandhānaṃ samudayañca atthaṅgamañca assādañca ādīnavañca nissaraṇañca yathābhūtaṃ nappajānanti … pe …

There are ascetics and brahmins who don’t truly understand these five grasping aggregates’ origin, ending, gratification, drawback, and escape … Those venerables don’t realize the goal of life as an ascetic or brahmin …

sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharantī”ti.

There are ascetics and brahmins who do truly understand … Those venerables realize the goal of life as an ascetic or brahmin, and live having realized it with their own insight.”

Chaṭṭhaṃ.

23.10. 10. Dutiyachandarāgasutta - 10. Desire and Greed (2nd)

1. Paṭhamamāravagga - 1. About Māra

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Ekamantaṃ nisinnaṃ kho āyasmantaṃ rādhaṃ bhagavā etadavoca:

When Venerable Rādha was seated to one side, the Buddha said to him:

“rūpe kho, rādha, yo chando yo rāgo yā nandī yā taṇhā ye upayupādānā cetaso adhiṭṭhānābhinivesānusayā, te pajahatha.

“Rādha, you should give up any desire, greed, relishing, and craving for form; and any attraction, grasping, mental fixation, insistence, and underlying tendencies.

Evaṃ taṃ rūpaṃ pahīnaṃ bhavissati ucchinnamūlaṃ tālāvatthukataṃ anabhāvaṅkataṃ āyatiṃ anuppādadhammaṃ.

Thus that form will be given up, cut off at the root, made like a palm stump, obliterated, and unable to arise in the future.

Vedanāya yo chando yo rāgo yā nandī yā taṇhā ye upayupādānā cetaso adhiṭṭhānābhinivesānusayā, te pajahatha.

You should give up any desire, greed, relishing, and craving for feeling …

Evaṃ sā vedanā pahīnā bhavissati ucchinnamūlā tālāvatthukatā anabhāvaṅkatā āyatiṃ anuppādadhammā.

Saññāya …

perception …

saṅkhāresu yo chando yo rāgo yā nandī yā taṇhā ye upayupādānā cetaso adhiṭṭhānābhinivesānusayā, te pajahatha.

choices …

Evaṃ te saṅkhārā pahīnā bhavissanti ucchinnamūlā tālāvatthukatā anabhāvaṅkatā āyatiṃ anuppādadhammā.

Viññāṇe yo chando yo rāgo yā nandī yā taṇhā ye upayupādānā cetaso adhiṭṭhānābhinivesānusayā, te pajahatha.

consciousness; and any attraction, grasping, mental fixation, insistence, and underlying tendencies.

Evaṃ taṃ viññāṇaṃ pahīnaṃ bhavissati ucchinnamūlaṃ tālāvatthukataṃ anabhāvaṅkataṃ āyatiṃ anuppādadhamman”ti.

Thus that consciousness will be given up, cut off at the root, made like a palm stump, obliterated, and unable to arise in the future.”

Dasamaṃ.

Rādhasaṃyuttassa paṭhamamāravaggo.

Māro satto bhavanetti,

pariññeyyā samaṇā duve;

Sotāpanno arahā ca,

chandarāgāpare duveti.

23.11. 11. Mārasutta - 11. About Māra

2. Dutiyamāravagga - 2. About Māra (2nd)

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā rādho bhagavantaṃ etadavoca:

Seated to one side, Venerable Rādha said to the Buddha:

“‘māro, māro’ti, bhante, vuccati.

“Sir, they speak of this thing called ‘Māra’.

Katamo nu kho, bhante, māro”ti?

How is Māra defined?”

“Rūpaṃ kho, rādha, māro, vedanā māro, saññā māro, saṅkhārā māro, viññāṇaṃ māro.

“Rādha, form is Māra, feeling is Māra, perception is Māra, choices are Māra, consciousness is Māra.

Evaṃ passaṃ, rādha, sutavā ariyasāvako rūpasmimpi nibbindati, vedanāyapi nibbindati, saññāyapi nibbindati, saṅkhāresupi nibbindati, viññāṇasmimpi nibbindati.

Seeing this, a learned noble disciple grows disillusioned with form, feeling, perception, choices, and consciousness.

Nibbindaṃ virajjati; virāgā vimuccati. Vimuttasmiṃ vimuttamiti ñāṇaṃ hoti.

Being disillusioned, desire fades away. When desire fades away they’re freed. When they’re freed, they know they’re freed.

‘Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā’ti pajānātī”ti.

They understand: ‘Rebirth is ended, the spiritual journey has been completed, what had to be done has been done, there is no return to any state of existence.’”

Paṭhamaṃ.

23.23-33. 23–33. Mārādisuttaekādasaka - 23–33. Eleven Discourses on Māra, Etc.

3. Āyācanavagga - 3. Appeals

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā rādho bhagavantaṃ etadavoca:

Seated to one side, Venerable Rādha said to the Buddha:

“sādhu me, bhante, bhagavā saṅkhittena dhammaṃ desetu, yamahaṃ bhagavato dhammaṃ sutvā eko vūpakaṭṭho appamatto ātāpī pahitatto vihareyyan”ti.

“Sir, may the Buddha please teach me Dhamma in brief. When I’ve heard it, I’ll live alone, withdrawn, diligent, keen, and resolute.”

“Yo kho, rādha, māro; tatra te chando pahātabbo, rāgo pahātabbo, chandarāgo pahātabbo.

“Rādha, you should give up any desire, any greed, any desire and greed for whatever is Māra.

Ko ca, rādha, māro?

And what is Māra?

Rūpaṃ kho, rādha, māro; tatra te chando pahātabbo, rāgo pahātabbo, chandarāgo pahātabbo.

Form is Māra. You should give up any desire, any greed, any desire and greed for it.

Vedanā māro; tatra te chando pahātabbo … pe …

Feeling …

saññā māro; tatra te chando pahātabbo … pe …

Perception …

saṅkhārā māro; tatra te chando pahātabbo … pe …

Choices …

viññāṇaṃ māro; tatra te chando pahātabbo … pe …

Consciousness is Māra. You should give up any desire, any greed, any desire and greed for it.

yo kho, rādha, māro; tatra te chando pahātabbo, rāgo pahātabbo, chandarāgo pahātabbo”ti.

You should give up any desire, any greed, any desire and greed for whatever is Māra.”

“Yo kho, rādha, māradhammo; tatra te chando pahātabbo, rāgo pahātabbo, chandarāgo pahātabbo … pe …. (2)

“You should give up any desire, any greed, any desire and greed for whatever is of Māra-like nature …”

“Yaṃ kho, rādha, aniccaṃ … pe …. (3)

“… impermanent …”

“Yo kho, rādha, aniccadhammo … pe …. (4)

“… naturally impermanent …”

“Yaṃ kho, rādha, dukkhaṃ … pe …. (5)

“… suffering …”

“Yo kho, rādha, dukkhadhammo … pe …. (6)

“… things that entail suffering …”

“Yo kho, rādha, anattā … pe …. (7)

“… not-self …”

“Yo kho, rādha, anattadhammo … pe …. (8)

“… naturally not-self …”

“Yo kho, rādha, khayadhammo … pe …. (9)

“… liable to end …”

“Yo kho, rādha, vayadhammo … pe …. (10)

“… liable to vanish …”

“Yo kho, rādha, samudayadhammo; tatra te chando pahātabbo, rāgo pahātabbo, chandarāgo pahātabbo … pe …. (11)

“… liable to originate …”

24.02. 2. Etaṃmamasutta - 2. This Is Mine

1. Sotāpattivagga - 1. Stream-Entry

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Kismiṃ nu kho, bhikkhave, sati, kiṃ upādāya, kiṃ abhinivissa evaṃ diṭṭhi uppajjati:

“Mendicants, when what exists, because of grasping what and insisting on what, does the view arise:

‘etaṃ mama, esohamasmi, eso me attā’”ti?

‘This is mine, I am this, this is my self’?”

“Bhagavaṃmūlakā no, bhante, dhammā … pe …

“Our teachings are rooted in the Buddha. …”

“rūpe kho, bhikkhave, sati, rūpaṃ upādāya, rūpaṃ abhinivissa evaṃ diṭṭhi uppajjati:

“When form exists, because of grasping form and insisting on form, the view arises:

‘etaṃ mama, esohamasmi, eso me attā’ti.

‘This is mine, I am this, this is my self.’

Vedanāya sati … pe …

When feeling …

saññāya sati …

perception …

saṅkhāresu sati …

choices …

viññāṇe sati, viññāṇaṃ upādāya, viññāṇaṃ abhinivissa evaṃ diṭṭhi uppajjati:

consciousness exists, because of grasping consciousness and insisting on consciousness, the view arises:

‘etaṃ mama, esohamasmi, eso me attā’ti.

‘This is mine, I am this, this is my self.’

Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave,

What do you think, mendicants?

rūpaṃ niccaṃ vā aniccaṃ vā”ti?

Is form permanent or impermanent?”

“Aniccaṃ, bhante” … pe …

“Impermanent, sir.” …

“vedanā …

“Is feeling …

saññā …

perception …

saṅkhārā …

choices …

viññāṇaṃ niccaṃ vā aniccaṃ vā”ti?

consciousness permanent or impermanent?”

“Aniccaṃ, bhante” … pe …

“Impermanent, sir.” …

api nu taṃ anupādāya evaṃ diṭṭhi uppajjeyya:

‘etaṃ mama, esohamasmi, eso me attā’”ti?

“No hetaṃ, bhante”.

“Yampidaṃ diṭṭhaṃ sutaṃ mutaṃ viññātaṃ pattaṃ pariyesitaṃ anuvicaritaṃ manasā tampi niccaṃ vā aniccaṃ vā”ti?

“That which is seen, heard, thought, known, sought, and explored by the mind: is that permanent or impermanent?”

“Aniccaṃ, bhante”.

“Impermanent, sir.”

“Yaṃ panāniccaṃ dukkhaṃ vā taṃ sukhaṃ vā”ti?

“But if it’s impermanent, is it suffering or happiness?”

“Dukkhaṃ, bhante”.

“Suffering, sir.”

“Yaṃ panāniccaṃ dukkhaṃ vipariṇāmadhammaṃ, api nu taṃ anupādāya evaṃ diṭṭhi uppajjeyya:

“But by not grasping what’s impermanent, suffering, and perishable, would the view arise:

‘etaṃ mama, esohamasmi, eso me attā’”ti?

‘This is mine, I am this, this is my self’?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Yato kho, bhikkhave, ariyasāvakassa imesu ca ṭhānesu kaṅkhā pahīnā hoti, dukkhepissa kaṅkhā pahīnā hoti … pe … dukkhanirodhagāminiyā paṭipadāyapissa kaṅkhā pahīnā hoti—

“When a noble disciple has given up doubt in these six cases, and has given up doubt in suffering, its origin, its cessation, and the practice that leads to its cessation,

ayaṃ vuccati, bhikkhave, ariyasāvako sotāpanno avinipātadhammo niyato sambodhiparāyano”ti.

they’re called a noble disciple who is a stream-enterer, not liable to be reborn in the underworld, bound for awakening.”

Dutiyaṃ.

24.10. 10. Asassatadiṭṭhisutta - 10. The World Is Not Eternal

1. Sotāpattivagga - 1. Stream-Entry

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Kismiṃ nu kho, bhikkhave, sati, kiṃ upādāya, kiṃ abhinivissa evaṃ diṭṭhi uppajjati:

“Mendicants, when what exists, because of grasping what and insisting on what, does the view arise:

‘asassato loko’”ti?

‘The world is not eternal’?”

“Bhagavaṃmūlakā no, bhante, dhammā … pe …

“Our teachings are rooted in the Buddha. …”

“Rūpe kho, bhikkhave, sati … pe …

“When form exists …” …

viññāṇaṃ niccaṃ vā aniccaṃ vā”ti?

“Aniccaṃ, bhante” … pe …

api nu taṃ anupādāya evaṃ diṭṭhi uppajjeyya:

‘asassato loko’”ti?

“No hetaṃ, bhante”.

“Yampidaṃ diṭṭhaṃ sutaṃ mutaṃ viññātaṃ pattaṃ pariyesitaṃ anuvicaritaṃ manasā tampi niccaṃ vā aniccaṃ vā”ti?

“Aniccaṃ, bhante … pe …

api nu taṃ anupādāya evaṃ diṭṭhi uppajjeyya:

“But by not grasping what’s impermanent, suffering, and perishable, would such a view arise?”

‘asassato loko’”ti?

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Yato kho, bhikkhave, ariyasāvakassa imesu ca ṭhānesu kaṅkhā pahīnā hoti, dukkhepissa kaṅkhā pahīnā hoti … pe … dukkhanirodhagāminiyā paṭipadāyapissa kaṅkhā pahīnā hoti—

“When a noble disciple has given up doubt in these six cases, and has given up doubt in suffering, its origin, its cessation, and the practice that leads to its cessation,

ayaṃ vuccati, bhikkhave, ariyasāvako sotāpanno avinipātadhammo niyato sambodhiparāyano”ti.

they’re called a noble disciple who is a stream-enterer, not liable to be reborn in the underworld, bound for awakening.”

Dasamaṃ.

24.45. 45. Navātasutta - 45. Winds

3. Tatiyagamanavagga - 3. The Third Round

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Kismiṃ nu kho, bhikkhave, sati, kiṃ upādāya, kiṃ abhinivissa evaṃ diṭṭhi uppajjati:

“Mendicants, when what exists, because of grasping what and insisting on what, does the view arise:

‘na vātā vāyanti, na najjo sandanti, na gabbhiniyo vijāyanti, na candimasūriyā udenti vā apenti vā esikaṭṭhāyiṭṭhitā’”ti?

‘Winds don’t blow; rivers don’t flow; pregnant women don’t give birth; the moon and stars neither rise nor set, but stand firm like a pillar’?”

“Bhagavaṃmūlakā no, bhante, dhammā … pe ….

“Our teachings are rooted in the Buddha. …”

“Rūpe kho, bhikkhave, sati, rūpaṃ upādāya, rūpaṃ abhinivissa evaṃ diṭṭhi uppajjati—

“When form exists, because of grasping form and insisting on form, the view arises:

na vātā vāyanti … pe …

‘Winds don’t blow; rivers don’t flow; pregnant women don’t give birth; the moon and stars neither rise nor set, but stand firm like a pillar.’

vedanāya sati …

When feeling …

saññāya sati …

perception …

saṅkhāresu sati …

choices …

viññāṇe sati, viññāṇaṃ upādāya, viññāṇaṃ abhinivissa evaṃ diṭṭhi uppajjati:

consciousness exists, because of grasping consciousness and insisting on consciousness, the view arises:

‘na vātā vāyanti … pe … esikaṭṭhāyiṭṭhitā’ti.

‘Winds don’t blow; rivers don’t flow; pregnant women don’t give birth; the moon and stars neither rise nor set, but stand firm like a pillar.’

Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave,

What do you think, mendicants?

rūpaṃ niccaṃ vā aniccaṃ vā”ti?

Is form permanent or impermanent?”

“Aniccaṃ, bhante” … pe …

“Impermanent, sir.” …

vipariṇāmadhammaṃ, api nu taṃ anupādāya evaṃ diṭṭhi uppajjeyya:

“But by not grasping what’s impermanent, suffering, and perishable, would the view arise:

‘na vātā vāyanti … pe … esikaṭṭhāyiṭṭhitā’”ti?

‘Winds don’t blow; rivers don’t flow; pregnant women don’t give birth; the moon and stars neither rise nor set, but stand firm like a pillar’.”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Iti kho, bhikkhave, yadaniccaṃ taṃ dukkhaṃ.

“And so, what’s impermanent is suffering.

Tasmiṃ sati, tadupādāya, evaṃ diṭṭhi uppajjati:

When this exists, grasping at this, the view arises:

‘na vātā vāyanti, na najjo sandanti, na gabbhiniyo vijāyanti, na candimasūriyā udenti vā apenti vā esikaṭṭhāyiṭṭhitā’”ti.

‘Winds don’t blow; rivers don’t flow; pregnant women don’t give birth; the moon and stars neither rise nor set, but stand firm like a pillar.’

“Vedanā …

Is feeling …

saññā …

perception …

saṅkhārā …

choices …

viññāṇaṃ niccaṃ vā aniccaṃ vā”ti?

consciousness permanent or impermanent?”

“Aniccaṃ, bhante” … pe … vipariṇāmadhammaṃ,

“Impermanent, sir.” …

api nu taṃ anupādāya evaṃ diṭṭhi uppajjeyya:

‘na vātā vāyanti … pe … esikaṭṭhāyiṭṭhitā’”ti?

“No hetaṃ, bhante”.

“Iti kho, bhikkhave, yadaniccaṃ taṃ dukkhaṃ.

“And so, what’s impermanent is suffering.

Tasmiṃ sati, tadupādāya evaṃ diṭṭhi uppajjati:

When this exists, grasping at this, the view arises:

‘na vātā vāyanti … pe … esikaṭṭhāyiṭṭhitā’”ti.

‘Winds don’t blow; rivers don’t flow; pregnant women don’t give birth; the moon and stars neither rise nor set, but stand firm like a pillar.’”

Paṭhamaṃ.

24.96. 96. Adukkhamasukhīsutta - 96. The Self Is Neither Happy Nor Suffering

4. Catutthagamanavagga - 4. The Fourth Round

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Kismiṃ nu kho, bhikkhave, sati, kiṃ upādāya, kiṃ abhinivissa evaṃ diṭṭhi uppajjati:

“Mendicants, when what exists, because of grasping what and insisting on what, does the view arise:

‘adukkhamasukhī attā hoti arogo paraṃ maraṇā’”ti?

‘The self is neither happy nor suffering, and is sound after death’?”

“Bhagavaṃmūlakā no, bhante, dhammā … pe ….

“Our teachings are rooted in the Buddha. …”

“Rūpe kho, bhikkhave, sati, rūpaṃ upādāya, rūpaṃ abhinivissa evaṃ diṭṭhi uppajjati:

“When form exists, because of grasping form and insisting on form, the view arises:

‘adukkhamasukhī attā hoti arogo paraṃ maraṇā’ti.

‘The self is neither happy nor suffering, and is sound after death.’

Vedanāya sati …

When feeling …

saññāya sati …

perception …

saṅkhāresu sati …

choices …

viññāṇe sati, viññāṇaṃ upādāya, viññāṇaṃ abhinivissa evaṃ diṭṭhi uppajjati:

consciousness exists, because of grasping consciousness and insisting on consciousness, the view arises:

‘adukkhamasukhī attā hoti arogo paraṃ maraṇā’ti.

‘The self is neither happy nor suffering, and is sound after death.’

Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave,

What do you think, mendicants?

rūpaṃ niccaṃ vā aniccaṃ vā”ti?

Is form permanent or impermanent?”

“Aniccaṃ, bhante”.

“Impermanent, sir.”

“Yaṃ panāniccaṃ dukkhaṃ vā taṃ sukhaṃ vā”ti?

“But if it’s impermanent, is it suffering or happiness?”

“Dukkhaṃ, bhante”.

“Suffering, sir.”

“Yaṃ panāniccaṃ dukkhaṃ vipariṇāmadhammaṃ, kallaṃ nu taṃ samanupassituṃ:

“But if it’s impermanent, suffering, and liable to fall apart, is it fit to be regarded thus:

‘etaṃ mama, esohamasmi, eso me attā’”ti?

‘This is mine, I am this, this is my self’?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Vedanā …

“Is feeling …

saññā …

perception …

saṅkhārā …

choices …

viññāṇaṃ niccaṃ vā aniccaṃ vā”ti?

consciousness permanent or impermanent?”

“Aniccaṃ, bhante”.

“Impermanent, sir.”

“Yaṃ panāniccaṃ dukkhaṃ vā taṃ sukhaṃ vā”ti?

“But if it’s impermanent, is it suffering or happiness?”

“Dukkhaṃ, bhante”.

“Suffering, sir.”

“Yaṃ panāniccaṃ dukkhaṃ vipariṇāmadhammaṃ, kallaṃ nu taṃ samanupassituṃ:

“But if it’s impermanent, suffering, and liable to fall apart, is it fit to be regarded thus:

‘etaṃ mama, esohamasmi, eso me attā’”ti?

‘This is mine, I am this, this is my self’?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Tasmātiha, bhikkhave, yaṃ kiñci rūpaṃ atītānāgatapaccuppannaṃ ajjhattaṃ vā bahiddhā vā oḷārikaṃ vā sukhumaṃ vā hīnaṃ vā paṇītaṃ vā yaṃ dūre santike vā, sabbaṃ rūpaṃ: ‘netaṃ mama, nesohamasmi, na meso attā’ti evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya daṭṭhabbaṃ.

“So you should truly see any kind of form at all—past, future, or present; internal or external; coarse or fine; inferior or superior; far or near: *all* form—with right understanding: ‘This is not mine, I am not this, this is not my self.’

Yā kāci vedanā …

You should truly see any kind of feeling …

yā kāci saññā …

perception …

ye keci saṅkhārā …

choices …

yaṃ kiñci viññāṇaṃ atītānāgatapaccuppannaṃ ajjhattaṃ vā bahiddhā vā, oḷārikaṃ vā sukhumaṃ vā hīnaṃ vā paṇītaṃ vā yaṃ dūre santike vā, sabbaṃ viññāṇaṃ: ‘netaṃ mama, nesohamasmi, na meso attā’ti evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya daṭṭhabbaṃ.

consciousness at all—past, future, or present; internal or external; coarse or fine; inferior or superior; far or near: *all* consciousness—with right understanding: ‘This is not mine, I am not this, this is not my self.’

Evaṃ passaṃ, bhikkhave, sutavā ariyasāvako rūpasmimpi nibbindati, vedanāyapi nibbindati, saññāyapi nibbindati, saṅkhāresupi nibbindati, viññāṇasmimpi nibbindati.

Seeing this, a learned noble disciple grows disillusioned with form, feeling, perception, choices, and consciousness.

Nibbindaṃ virajjati; virāgā vimuccati. Vimuttasmiṃ vimuttamiti ñāṇaṃ hoti.

Being disillusioned, desire fades away. When desire fades away they’re freed. When they’re freed, they know they’re freed.

‘Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā’ti pajānātī”ti.

They understand: ‘Rebirth is ended, the spiritual journey has been completed, what had to be done has been done, there is no return to any state of existence.’”

Catutthapeyyālo.

Purimagamane aṭṭhārasa veyyākaraṇā,

Dutiyagamane chabbīsaṃ vitthāretabbāni;

Tatiyagamane chabbīsaṃ vitthāretabbāni,

Catutthagamane chabbīsaṃ vitthāretabbāni.

Diṭṭhisaṃyuttaṃ samattaṃ.

The Linked Discourses on views are complete.

25.01. 1. Cakkhusutta - 1. The Eye

1. Cakkhuvagga - 1. The Eye

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Cakkhuṃ, bhikkhave, aniccaṃ vipariṇāmi aññathābhāvi;

“Mendicants, the eye is impermanent, perishing, and changing.

sotaṃ aniccaṃ vipariṇāmi aññathābhāvi;

The ear,

ghānaṃ aniccaṃ vipariṇāmi aññathābhāvi;

nose,

jivhā aniccā vipariṇāmī aññathābhāvī;

tongue,

kāyo anicco vipariṇāmi aññathābhāvi;

body,

mano anicco vipariṇāmī aññathābhāvī.

and mind are impermanent, perishing, and changing.

Yo, bhikkhave, ime dhamme evaṃ saddahati adhimuccati—ayaṃ vuccati saddhānusārī, okkanto sammattaniyāmaṃ, sappurisabhūmiṃ okkanto, vītivatto puthujjanabhūmiṃ;

Someone who has faith and confidence in these principles is called a follower by faith. They’ve arrived at inevitability regarding the right path, they’ve arrived at the level of the good person, and they’ve transcended the level of the bad person.

abhabbo taṃ kammaṃ kātuṃ, yaṃ kammaṃ katvā nirayaṃ vā tiracchānayoniṃ vā pettivisayaṃ vā upapajjeyya;

They can’t do any deed which would make them be reborn in hell, the animal realm, or the ghost realm.

abhabbo ca tāva kālaṃ kātuṃ yāva na sotāpattiphalaṃ sacchikaroti.

They can’t die without realizing the fruit of stream-entry.

Yassa kho, bhikkhave, ime dhammā evaṃ paññāya mattaso nijjhānaṃ khamanti, ayaṃ vuccati: ‘dhammānusārī, okkanto sammattaniyāmaṃ, sappurisabhūmiṃ okkanto, vītivatto puthujjanabhūmiṃ;

Someone who accepts these principles after considering them with a degree of wisdom is called a follower of the teachings. They’ve arrived at inevitability regarding the right path, they’ve arrived at the level of the good person, and they’ve transcended the level of the bad person.

abhabbo taṃ kammaṃ kātuṃ, yaṃ kammaṃ katvā nirayaṃ vā tiracchānayoniṃ vā pettivisayaṃ vā upapajjeyya;

They can’t do any deed which would make them be reborn in hell, the animal realm, or the ghost realm.

abhabbo ca tāva kālaṃ kātuṃ yāva na sotāpattiphalaṃ sacchikaroti’.

They can’t die without realizing the fruit of stream-entry.

Yo, bhikkhave, ime dhamme evaṃ pajānāti evaṃ passati, ayaṃ vuccati: ‘sotāpanno avinipātadhammo niyato sambodhiparāyano’”ti.

Someone who understands and sees these principles is called a stream-enterer, not liable to be reborn in the underworld, bound for awakening.”

Paṭhamaṃ.

26.02. 2. Rūpasutta - 2. Sights

1. Uppādavagga - 1. Arising

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Yo kho, bhikkhave, rūpānaṃ uppādo ṭhiti abhinibbatti pātubhāvo, dukkhasseso uppādo, rogānaṃ ṭhiti, jarāmaraṇassa pātubhāvo.

“Mendicants, the arising, continuation, rebirth, and manifestation of sights is the arising of suffering, the continuation of diseases, and the manifestation of old age and death.

Yo saddānaṃ …

The arising, continuation, rebirth, and manifestation of sounds,

yo gandhānaṃ …

smells,

yo rasānaṃ …

tastes,

yo phoṭṭhabbānaṃ …

touches,

yo dhammānaṃ uppādo ṭhiti abhinibbatti pātubhāvo, dukkhasseso uppādo, rogānaṃ ṭhiti, jarāmaraṇassa pātubhāvo.

and thoughts is the arising of suffering, the continuation of diseases, and the manifestation of old age and death.

Yo ca kho, bhikkhave, rūpānaṃ nirodho vūpasamo atthaṅgamo, dukkhasseso nirodho, rogānaṃ vūpasamo, jarāmaraṇassa atthaṅgamo.

The cessation, settling, and ending of sights,

Yo saddānaṃ …

sounds,

yo gandhānaṃ …

smells,

yo rasānaṃ …

tastes,

yo phoṭṭhabbānaṃ …

touches,

yo dhammānaṃ nirodho vūpasamo atthaṅgamo, dukkhasseso nirodho, rogānaṃ vūpasamo, jarāmaraṇassa atthaṅgamo”ti.

and thoughts is the cessation of suffering, the settling of diseases, and the ending of old age and death.”

Dutiyaṃ.

28.02. 2. Avitakkasutta - 2. Without Placing the Mind

1. Sāriputtavagga - 1. With Sāriputta

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Addasā kho āyasmā ānando … pe … āyasmantaṃ sāriputtaṃ etadavoca:

Venerable Ānanda saw Venerable Sāriputta and said to him:

“vippasannāni kho te, āvuso sāriputta, indriyāni; parisuddho mukhavaṇṇo pariyodāto.

“Reverend Sāriputta, your faculties are so very clear, and your complexion is pure and bright.

Katamenāyasmā sāriputto ajja vihārena vihāsī”ti?

What meditation were you practicing today?”

“Idhāhaṃ, āvuso, vitakkavicārānaṃ vūpasamā ajjhattaṃ sampasādanaṃ cetaso ekodibhāvaṃ avitakkaṃ avicāraṃ samādhijaṃ pītisukhaṃ dutiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharāmi.

“Reverend, as the placing of the mind and keeping it connected were stilled, I entered and remained in the second absorption, which has the rapture and bliss born of immersion, with internal clarity and confidence, and unified mind, without placing the mind and keeping it connected.

Tassa mayhaṃ, āvuso, na evaṃ hoti:

But it didn’t occur to me:

‘ahaṃ dutiyaṃ jhānaṃ samāpajjāmī’ti vā ‘ahaṃ dutiyaṃ jhānaṃ samāpanno’ti vā ‘ahaṃ dutiyā jhānā vuṭṭhito’ti vā”ti.

‘I am entering the second absorption’ or ‘I have entered the second absorption’ or ‘I am emerging from the second absorption’.”

Tathā hi panāyasmato sāriputtassa dīgharattaṃ ahaṅkāramamaṅkāramānānusayā susamūhatā.

“That must be because Venerable Sāriputta has long ago totally eradicated ego, possessiveness, and the underlying tendency to conceit.

Tasmā āyasmato sāriputtassa na evaṃ hoti:

That’s why it didn’t occur to you:

“‘ahaṃ dutiyaṃ jhānaṃ samāpajjāmī’ti vā ‘ahaṃ dutiyaṃ jhānaṃ samāpanno’ti vā ‘ahaṃ dutiyā jhānā vuṭṭhito’ti vā”ti.

‘I am entering the second absorption’ or ‘I have entered the second absorption’ or ‘I am emerging from the second absorption’.”

Dutiyaṃ.

28.03. 3. Pītisutta - 3. Rapture

1. Sāriputtavagga - 1. With Sāriputta

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Addasā kho āyasmā ānando … pe …

Venerable Ānanda saw Venerable Sāriputta and said to him:

“vippasannāni kho te, āvuso sāriputta, indriyāni; parisuddho mukhavaṇṇo pariyodāto.

“Reverend Sāriputta, your faculties are so very clear, and your complexion is pure and bright.

Katamenāyasmā sāriputto ajja vihārena vihāsī”ti?

What meditation were you practicing today?”

“Idhāhaṃ, āvuso, pītiyā ca virāgā upekkhako ca vihāsiṃ sato ca sampajāno sukhañca kāyena paṭisaṃvedemi; yaṃ taṃ ariyā ācikkhanti ‘upekkhako satimā sukhavihārī’ti tatiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharāmi.

“Reverend, with the fading away of rapture, I entered and remained in the third absorption, where I meditated with equanimity, mindful and aware, personally experiencing the bliss of which the noble ones declare, ‘Equanimous and mindful, one meditates in bliss.’

Tassa mayhaṃ, āvuso, na evaṃ hoti:

But it didn’t occur to me:

‘ahaṃ tatiyaṃ jhānaṃ samāpajjāmī’ti vā ‘ahaṃ tatiyaṃ jhānaṃ samāpanno’ti vā ‘ahaṃ tatiyā jhānā vuṭṭhito’ti vā”ti.

‘I am entering the third absorption’ or ‘I have entered the third absorption’ or ‘I am emerging from the third absorption’.”

Tathā hi panāyasmato sāriputtassa dīgharattaṃ ahaṅkāramamaṅkāramānānusayā susamūhatā.

“That must be because Venerable Sāriputta has long ago totally eradicated ego, possessiveness, and the underlying tendency to conceit.

Tasmā āyasmato sāriputtassa na evaṃ hoti:

That’s why it didn’t occur to you:

“‘ahaṃ tatiyaṃ jhānaṃ samāpajjāmī’ti vā ‘ahaṃ tatiyaṃ jhānaṃ samāpanno’ti vā ‘ahaṃ tatiyā jhānā vuṭṭhito’ti vā”ti.

‘I am entering the third absorption’ or ‘I have entered the third absorption’ or ‘I am emerging from the third absorption’.”

Tatiyaṃ.

28.10. 10. Sucimukhīsutta - 10. With Sucimukhī

1. Sāriputtavagga - 1. With Sāriputta

Ekaṃ samayaṃ āyasmā sāriputto rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe.

At one time Venerable Sāriputta was staying near Rājagaha, in the Bamboo Grove, the squirrels’ feeding ground.

Atha kho āyasmā sāriputto pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya rājagahe piṇḍāya pāvisi.

Then he robed up in the morning and, taking his bowl and robe, entered Rājagaha for alms.

Rājagahe sapadānaṃ piṇḍāya caritvā taṃ piṇḍapātaṃ aññataraṃ kuṭṭamūlaṃ nissāya paribhuñjati.

After wandering indiscriminately for alms-food in Rājagaha, he ate his alms-food by a wall.

Atha kho sucimukhī paribbājikā yenāyasmā sāriputto tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ sāriputtaṃ etadavoca:

Then the wanderer Sucimukhī went up to Venerable Sāriputta and said to him:

“Kiṃ nu kho, samaṇa, adhomukho bhuñjasī”ti?

“Ascetic, do you eat facing downwards?”

“Na khvāhaṃ, bhagini, adhomukho bhuñjāmī”ti.

“No, sister.”

“Tena hi, samaṇa, ubbhamukho bhuñjasī”ti?

“Well then, do you eat facing upwards?”

“Na khvāhaṃ, bhagini, ubbhamukho bhuñjāmī”ti.

“No, sister.”

“Tena hi, samaṇa, disāmukho bhuñjasī”ti?

“Well then, do you eat facing the cardinal directions?”

“Na khvāhaṃ, bhagini, disāmukho bhuñjāmī”ti.

“No, sister.”

“Tena hi, samaṇa, vidisāmukho bhuñjasī”ti?

“Well then, do you eat facing the intermediate directions?”

“Na khvāhaṃ, bhagini, vidisāmukho bhuñjāmī”ti.

“No, sister.”

“‘Kiṃ nu, samaṇa, adhomukho bhuñjasī’ti iti puṭṭho samāno ‘na khvāhaṃ, bhagini, adhomukho bhuñjāmī’ti vadesi.

“When asked if you eat facing all these directions, you answer ‘no, sister’.

‘Tena hi, samaṇa, ubbhamukho bhuñjasī’ti iti puṭṭho samāno ‘na khvāhaṃ, bhagini, ubbhamukho bhuñjāmī’ti vadesi.

‘Tena hi, samaṇa, disāmukho bhuñjasī’ti iti puṭṭho samāno ‘na khvāhaṃ, bhagini, disāmukho bhuñjāmī’ti vadesi.

‘Tena hi, samaṇa, vidisāmukho bhuñjasī’ti iti puṭṭho samāno ‘na khvāhaṃ, bhagini, vidisāmukho bhuñjāmī’ti vadesi.

Kathañcarahi, samaṇa, bhuñjasī”ti?

How exactly do you eat, ascetic?”

“Ye hi keci, bhagini, samaṇabrāhmaṇā vatthuvijjātiracchānavijjāya micchājīvena jīvikaṃ kappenti, ime vuccanti, bhagini, samaṇabrāhmaṇā ‘adhomukhā bhuñjantī’ti.

“Sister, those ascetics and brahmins who earn a living by geomancy—an unworthy branch of knowledge, a wrong livelihood—are said to eat facing downwards.

Ye hi keci, bhagini, samaṇabrāhmaṇā nakkhattavijjātiracchānavijjāya micchājīvena jīvikaṃ kappenti, ime vuccanti, bhagini, samaṇabrāhmaṇā ‘ubbhamukhā bhuñjantī’ti.

Those ascetics and brahmins who earn a living by astrology—an unworthy branch of knowledge, a wrong livelihood—are said to eat facing upwards.

Ye hi keci, bhagini, samaṇabrāhmaṇā dūteyyapahiṇagamanānuyogāya micchājīvena jīvikaṃ kappenti, ime vuccanti, bhagini, samaṇabrāhmaṇā ‘disāmukhā bhuñjantī’ti.

Those ascetics and brahmins who earn a living by running errands and messages—a wrong livelihood—are said to eat facing the cardinal directions.

Ye hi keci, bhagini, samaṇabrāhmaṇā aṅgavijjātiracchānavijjāya micchājīvena jīvikaṃ kappenti, ime vuccanti, bhagini, samaṇabrāhmaṇā ‘vidisāmukhā bhuñjantī’ti.

Those ascetics and brahmins who earn a living by palmistry—an unworthy branch of knowledge, a wrong livelihood—are said to eat facing the intermediate directions.

So khvāhaṃ, bhagini, na vatthuvijjātiracchānavijjāya micchājīvena jīvikaṃ kappemi, na nakkhattavijjātiracchānavijjāya micchājīvena jīvikaṃ kappemi, na dūteyyapahiṇagamanānuyogāya micchājīvena jīvikaṃ kappemi, na aṅgavijjātiracchānavijjāya micchājīvena jīvikaṃ kappemi.

I don’t earn a living by any of these means.

Dhammena bhikkhaṃ pariyesāmi;

I seek alms in a principled manner,

dhammena bhikkhaṃ pariyesitvā bhuñjāmī”ti.

and I eat it in a principled manner.”

Atha kho sucimukhī paribbājikā rājagahe rathiyāya rathiyaṃ, siṅghāṭakena siṅghāṭakaṃ upasaṅkamitvā evamārocesi:

Then Sucimukhī the wanderer went around Rājagaha from street to street, from square to square, and announced:

“dhammikaṃ samaṇā sakyaputtiyā āhāraṃ āhārenti;

“The Sakyan ascetics eat food in a principled manner!

anavajjaṃ samaṇā sakyaputtiyā āhāraṃ āhārenti.

The Sakyan ascetics eat food blamelessly!

Detha samaṇānaṃ sakyaputtiyānaṃ piṇḍan”ti.

Give almsfood to the Sakyan ascetics!”

Dasamaṃ.

Sāriputtavaggo paṭhamo.

Vivekajaṃ avitakkaṃ,

pīti upekkhā catutthakaṃ;

Ākāsañceva viññāṇaṃ,

ākiñcaṃ nevasaññinā;

Nirodho navamo vutto,

dasamaṃ sūcimukhī cāti.

Sāriputtasaṃyuttaṃ samattaṃ.

The Linked Discourses on Sāriputta are complete.

29.02. 2. Paṇītatarasutta - 2. Better

1. Nāgavagga - 1. Dragons

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Catasso imā, bhikkhave, nāgayoniyo.

“Mendicants, dragons reproduce in these four ways.

Katamā catasso?

What four?

Aṇḍajā nāgā, jalābujā nāgā, saṃsedajā nāgā, opapātikā nāgā.

Dragons are born from an egg, from a womb, from moisture, or spontaneously.

Tatra, bhikkhave, aṇḍajehi nāgehi jalābujā ca saṃsedajā ca opapātikā ca nāgā paṇītatarā.

Of these, dragons born from a womb, from moisture, or spontaneously are better than those born from an egg.

Tatra, bhikkhave, aṇḍajehi ca jalābujehi ca nāgehi saṃsedajā ca opapātikā ca nāgā paṇītatarā.

Dragons born from moisture or spontaneously are better than those born from an egg or from a womb.

Tatra, bhikkhave, aṇḍajehi ca jalābujehi ca saṃsedajehi ca nāgehi opapātikā nāgā paṇītatarā.

Dragons born spontaneously are better than those born from an egg, from a womb, or from moisture.

Imā kho, bhikkhave, catasso nāgayoniyo”ti.

These are the four ways that dragons reproduce.”

Dutiyaṃ.

29.07. 7. Sutasutta - 7. They’ve Heard

1. Nāgavagga - 1. Dragons

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Ekamantaṃ nisinno kho so bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

Seated to one side, that mendicant said to the Buddha:

“ko nu kho, bhante, hetu, ko paccayo, yena midhekacco kāyassa bhedā paraṃ maraṇā aṇḍajānaṃ nāgānaṃ sahabyataṃ upapajjatī”ti?

“Sir, what is the cause, what is the reason why someone, when their body breaks up, after death, is reborn in the company of the egg-born dragons?”

“Idha, bhikkhu, ekacco kāyena dvayakārī hoti, vācāya dvayakārī hoti, manasā dvayakārī hoti.

“Mendicant, it’s when someone does both kinds of deeds by body, speech, and mind.

Tassa sutaṃ hoti:

And they’ve heard:

‘aṇḍajā nāgā dīghāyukā vaṇṇavanto sukhabahulā’ti.

‘The egg-born dragons are long-lived, beautiful, and very happy.’

Tassa evaṃ hoti:

They think:

‘aho vatāhaṃ kāyassa bhedā paraṃ maraṇā aṇḍajānaṃ nāgānaṃ sahabyataṃ upapajjeyyan’ti.

‘If only, when my body breaks up, after death, I would be reborn in the company of the egg-born dragons!’

So kāyassa bhedā paraṃ maraṇā aṇḍajānaṃ nāgānaṃ sahabyataṃ upapajjati.

When their body breaks up, after death, they’re reborn in the company of the egg-born dragons.

Ayaṃ kho, bhikkhu, hetu, ayaṃ paccayo, yena midhekacco kāyassa bhedā paraṃ maraṇā aṇḍajānaṃ nāgānaṃ sahabyataṃ upapajjatī”ti.

This is the cause, this is the reason why someone, when their body breaks up, after death, is reborn in the company of the egg-born dragons.”

Sattamaṃ.

29.10. 10. Catutthasutasutta - 10. They’ve Heard (4th)

1. Nāgavagga - 1. Dragons

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Ekamantaṃ nisinno kho so bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

Seated to one side, that mendicant said to the Buddha:

“ko nu kho, bhante, hetu, ko paccayo, yena midhekacco kāyassa bhedā paraṃ maraṇā opapātikānaṃ nāgānaṃ sahabyataṃ upapajjatī”ti?

“Sir, what is the cause, what is the reason why someone, when their body breaks up, after death, is reborn in the company of the spontaneously-born dragons?”

“Idha, bhikkhu, ekacco kāyena dvayakārī hoti, vācāya dvayakārī, manasā dvayakārī.

(All should be told in full.)

Tassa sutaṃ hoti:

‘opapātikā nāgā dīghāyukā vaṇṇavanto sukhabahulā’ti.

Tassa evaṃ hoti:

‘aho vatāhaṃ kāyassa bhedā paraṃ maraṇā opapātikānaṃ nāgānaṃ sahabyataṃ upapajjeyyan’ti.

So kāyassa bhedā paraṃ maraṇā opapātikānaṃ nāgānaṃ sahabyataṃ upapajjati.

Ayaṃ kho, bhikkhu, hetu, ayaṃ paccayo, yena midhekacco kāyassa bhedā paraṃ maraṇā opapātikānaṃ nāgānaṃ sahabyataṃ upapajjatī”ti.

Dasamaṃ.

29.21-50. 21–50. Jalābujādidānūpakārasuttattiṃsaka - 21–50. Thirty Discourses On How Giving Helps to Become Womb-Born, Etc.

1. Nāgavagga - 1. Dragons

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Ekamantaṃ nisinno kho so bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

Seated to one side, that mendicant said to the Buddha:

“ko nu kho, bhante, hetu, ko paccayo, yena midhekacco kāyassa bhedā paraṃ maraṇā jalābujānaṃ nāgānaṃ … pe …

“Sir, what is the cause, what is the reason why someone, when their body breaks up, after death, is reborn in the company of the womb-born dragons …

saṃsedajānaṃ nāgānaṃ … pe …

moisture-born dragons …

opapātikānaṃ nāgānaṃ sahabyataṃ upapajjatī”ti?

spontaneously-born dragons?”

“Idha, bhikkhu, ekacco kāyena dvayakārī hoti, vācāya dvayakārī, manasā dvayakārī.

“Mendicant, it’s when someone does both kinds of deeds by body, speech, and mind.

Tassa sutaṃ hoti:

And they’ve heard:

‘opapātikā nāgā dīghāyukā vaṇṇavanto sukhabahulā’ti.

‘The spontaneously-born dragons are long-lived, beautiful, and very happy.’

Tassa evaṃ hoti:

They think:

‘aho vatāhaṃ kāyassa bhedā paraṃ maraṇā opapātikānaṃ nāgānaṃ sahabyataṃ upapajjeyyan’ti.

‘If only, when my body breaks up, after death, I would be reborn in the company of the spontaneously-born dragons!’

So annaṃ deti … pe …

They give food …

pānaṃ deti … pe …

drink …

padīpeyyaṃ deti.

a lamp.

So kāyassa bhedā paraṃ maraṇā opapātikānaṃ nāgānaṃ sahabyataṃ upapajjati.

When their body breaks up, after death, they’re reborn in the company of the spontaneously-born dragons.

Ayaṃ kho, bhikkhu, hetu, ayaṃ paccayo, yena midhekacco kāyassa bhedā paraṃ maraṇā opapātikānaṃ nāgānaṃ sahabyataṃ upapajjatī”ti.

This is the cause, this is the reason why someone, when their body breaks up, after death, is reborn in the company of the spontaneously-born dragons.”

(Iminā peyyālena dasa dasa suttantā kātabbā.

(Each set of ten discourses of this series should be treated in the same way.)

Evaṃ catūsu yonīsu cattālīsaṃ veyyākaraṇā honti.

Purimehi pana dasahi suttantehi saha honti paṇṇāsasuttantāti.)

Nāgavaggo paṭhamo.

Suddhikaṃ paṇītataraṃ,

caturo ca uposathā;

Tassa sutaṃ caturo ca,

dānūpakārā ca tālīsaṃ;

Paṇṇāsa piṇḍato suttā,

nāgamhi suppakāsitāti.

Nāgasaṃyuttaṃ samattaṃ.

The Linked Discourses on dragons are complete.

32.13-52. 13–52. Uṇhavalāhakadānūpakārasutta - 13–52. How Giving Helps to Become a Warm Cloud God, Etc.

1. Valāhakavagga - 1. Gods of the Clouds

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Ekamantaṃ nisinno kho so bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

Seated to one side, that mendicant said to the Buddha:

“ko nu kho, bhante, hetu, ko paccayo, yena midhekacco kāyassa bhedā paraṃ maraṇā uṇhavalāhakānaṃ devānaṃ … pe …

“Sir, what is the cause, what is the reason why someone, when their body breaks up, after death, is reborn in the company of the gods of warm clouds …

abbhavalāhakānaṃ devānaṃ … pe …

thunder clouds …

vātavalāhakānaṃ devānaṃ … pe …

windy clouds …

vassavalāhakānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjatī”ti?

rainy clouds?”

“Idha, bhikkhu, ekacco kāyena sucaritaṃ carati, vācāya sucaritaṃ carati, manasā sucaritaṃ carati.

“Mendicant, it’s when someone does good things by way of body, speech, and mind.

Tassa sutaṃ hoti:

And they’ve heard:

‘vassavalāhakā devā dīghāyukā vaṇṇavanto sukhabahulā’ti.

‘The gods of rainy clouds are long-lived, beautiful, and very happy.’

Tassa evaṃ hoti:

They think:

‘aho vatāhaṃ kāyassa bhedā paraṃ maraṇā vassavalāhakānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjeyyan’ti.

‘If only, when my body breaks up, after death, I would be reborn in the company of the gods of rainy clouds!’

So annaṃ deti … pe …

They give food …

padīpeyyaṃ deti.

a lamp.

So kāyassa bhedā paraṃ maraṇā vassavalāhakānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjati.

When their body breaks up, after death, they’re reborn in the company of the gods of rainy clouds.

Ayaṃ kho, bhikkhu, hetu, ayaṃ paccayo, yena midhekacco kāyassa bhedā paraṃ maraṇā vassavalāhakānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjatī”ti.

This is the cause, this is the reason why someone, when their body breaks up, after death, is reborn in the company of the gods of rainy clouds.”

Dvepaññāsamaṃ.

34.01. 1. Samādhimūlakasamāpattisutta - 1. Entering Immersion

1. Jhānavagga - 1. Absorption

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Cattārome, bhikkhave, jhāyī.

“Mendicants, there are these four meditators.

Katame cattāro?

What four?

Idha, bhikkhave, ekacco jhāyī samādhismiṃ samādhikusalo hoti, na samādhismiṃ samāpattikusalo.

One meditator is skilled in immersion but not in entering it.

Idha pana, bhikkhave, ekacco jhāyī samādhismiṃ samāpattikusalo hoti, na samādhismiṃ samādhikusalo.

One meditator is not skilled in immersion but is skilled in entering it.

Idha pana, bhikkhave, ekacco jhāyī neva samādhismiṃ samādhikusalo hoti, na ca samādhismiṃ samāpattikusalo.

One meditator is skilled neither in immersion nor in entering it.

Idha pana, bhikkhave, ekacco jhāyī samādhismiṃ samādhikusalo ca hoti, samādhismiṃ samāpattikusalo ca.

One meditator is skilled both in immersion and in entering it.

Tatra, bhikkhave, yvāyaṃ jhāyī samādhismiṃ samādhikusalo ca hoti samādhismiṃ samāpattikusalo ca ayaṃ imesaṃ catunnaṃ jhāyīnaṃ aggo ca seṭṭho ca mokkho ca uttamo ca pavaro ca.

Of these, the meditator skilled in immersion and in entering it is the foremost, best, chief, highest, and finest of the four.

Seyyathāpi, bhikkhave, gavā khīraṃ, khīramhā dadhi, dadhimhā navanītaṃ, navanītamhā sappi, sappimhā sappimaṇḍo tatra aggamakkhāyati;

From a cow comes milk, from milk comes curds, from curds come butter, from butter comes ghee, and from ghee comes cream of ghee. And the cream of ghee is said to be the best of these.

evameva kho, bhikkhave, yvāyaṃ jhāyī samādhismiṃ samādhikusalo ca hoti samādhismiṃ samāpattikusalo ca ayaṃ imesaṃ catunnaṃ jhāyīnaṃ aggo ca seṭṭho ca mokkho ca uttamo ca pavaro cā”ti.

In the same way, the meditator skilled in immersion and entering it is the foremost, best, leading, highest, and finest of the four.”

Paṭhamaṃ.

34.04. 4. Samādhimūlakakallitasutta - 4. Gladdening for Immersion

1. Jhānavagga - 1. Absorption

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Cattārome, bhikkhave, jhāyī.

“Mendicants, there are these four meditators.

Katame cattāro?

What four?

Idha, bhikkhave, ekacco jhāyī samādhismiṃ samādhikusalo hoti, na samādhismiṃ kallitakusalo.

One meditator is skilled in immersion but not in gladdening the mind for immersion. …”

Idha pana, bhikkhave, ekacco jhāyī samādhismiṃ kallitakusalo hoti, na samādhismiṃ samādhikusalo.

Idha pana, bhikkhave, ekacco jhāyī neva samādhismiṃ samādhikusalo hoti, na ca samādhismiṃ kallitakusalo.

Idha pana, bhikkhave, ekacco jhāyī samādhismiṃ samādhikusalo ca hoti, samādhismiṃ kallitakusalo ca.

Tatra, bhikkhave, yvāyaṃ jhāyī samādhismiṃ samādhikusalo ca hoti samādhismiṃ kallitakusalo ca ayaṃ imesaṃ catunnaṃ jhāyīnaṃ aggo ca seṭṭho ca mokkho ca uttamo ca pavaro ca.

Seyyathāpi, bhikkhave, gavā khīraṃ … pe …

pavaro cā”ti.

Catutthaṃ.

34.05. 5. Samādhimūlakaārammaṇasutta - 5. Supports For Immersion

1. Jhānavagga - 1. Absorption

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Cattārome, bhikkhave, jhāyī.

“Mendicants, there are these four meditators.

Katame cattāro?

What four?

Idha, bhikkhave, ekacco jhāyī samādhismiṃ samādhikusalo hoti, na samādhismiṃ ārammaṇakusalo.

One meditator is skilled in immersion but not in the supports for immersion. …”

Idha pana, bhikkhave, ekacco jhāyī samādhismiṃ ārammaṇakusalo hoti, na samādhismiṃ samādhikusalo.

Idha pana, bhikkhave, ekacco jhāyī neva samādhismiṃ samādhikusalo hoti, na ca samādhismiṃ ārammaṇakusalo.

Idha pana, bhikkhave, ekacco jhāyī samādhismiṃ samādhikusalo ca hoti, samādhismiṃ ārammaṇakusalo ca.

Tatra, bhikkhave, yvāyaṃ jhāyī samādhismiṃ samādhikusalo ca hoti samādhismiṃ ārammaṇakusalo ca ayaṃ imesaṃ catunnaṃ jhāyīnaṃ aggo ca seṭṭho ca mokkho ca uttamo ca pavaro ca.

Seyyathāpi, bhikkhave, gavā khīraṃ … pe …

pavaro cā”ti.

Pañcamaṃ.

34.07. 7. Samādhimūlakaabhinīhārasutta - 7. Projecting the Mind Purified by Immersion

1. Jhānavagga - 1. Absorption

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Cattārome, bhikkhave, jhāyī.

“Mendicants, there are these four meditators.

Katame cattāro?

What four?

Idha, bhikkhave, ekacco jhāyī samādhismiṃ samādhikusalo hoti, na samādhismiṃ abhinīhārakusalo.

One meditator is skilled in immersion but not in projecting the mind purified by immersion. …”

Idha pana, bhikkhave, ekacco jhāyī samādhismiṃ abhinīhārakusalo hoti, na samādhismiṃ samādhikusalo.

Idha pana, bhikkhave, ekacco jhāyī neva samādhismiṃ samādhikusalo hoti, na ca samādhismiṃ abhinīhārakusalo.

Idha pana, bhikkhave, ekacco jhāyī samādhismiṃ samādhikusalo ca hoti, samādhismiṃ abhinīhārakusalo ca.

Tatra, bhikkhave, yvāyaṃ jhāyī samādhismiṃ samādhikusalo ca hoti samādhismiṃ abhinīhārakusalo ca ayaṃ imesaṃ catunnaṃ jhāyīnaṃ aggo ca seṭṭho ca mokkho ca uttamo ca pavaro ca.

Seyyathāpi, bhikkhave, gavā khīraṃ … pe …

pavaro cā”ti.

Sattamaṃ.

34.08. 8. Samādhimūlakasakkaccakārīsutta - 8. Carefulness in Immersion

1. Jhānavagga - 1. Absorption

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Cattārome, bhikkhave, jhāyī.

“Mendicants, there are these four meditators.

Katame cattāro?

What four?

Idha, bhikkhave, ekacco jhāyī samādhismiṃ samādhikusalo hoti, na samādhismiṃ sakkaccakārī.

One meditator is skilled in immersion but not in practicing carefully for it. …”

Idha pana, bhikkhave, ekacco jhāyī samādhismiṃ sakkaccakārī hoti, na samādhismiṃ samādhikusalo.

Idha pana, bhikkhave, ekacco jhāyī neva samādhismiṃ samādhikusalo hoti, na ca samādhismiṃ sakkaccakārī.

Idha pana, bhikkhave, ekacco jhāyī samādhismiṃ samādhikusalo ca hoti, samādhismiṃ sakkaccakārī ca.

Tatra, bhikkhave, yvāyaṃ jhāyī samādhismiṃ samādhikusalo ca hoti samādhismiṃ sakkaccakārī ca ayaṃ imesaṃ catunnaṃ jhāyīnaṃ aggo ca seṭṭho ca mokkho ca uttamo ca pavaro ca.

Seyyathāpi, bhikkhave, gavā khīraṃ … pe …

pavaro cā”ti.

Aṭṭhamaṃ.

34.11. 11. Samāpattimūlakaṭhitisutta - 11. Entering and Remaining

1. Jhānavagga - 1. Absorption

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Cattārome, bhikkhave, jhāyī.

“Mendicants, there are these four meditators.

Katame cattāro?

What four?

Idha, bhikkhave, ekacco jhāyī samādhismiṃ samāpattikusalo hoti, na samādhismiṃ ṭhitikusalo.

One meditator is skilled in entering immersion but not in remaining in it. …”

Idha pana, bhikkhave, ekacco jhāyī samādhismiṃ ṭhitikusalo hoti, na samādhismiṃ samāpattikusalo.

Idha pana, bhikkhave, ekacco jhāyī neva samādhismiṃ samāpattikusalo hoti, na ca samādhismiṃ ṭhitikusalo.

Idha pana, bhikkhave, ekacco jhāyī samādhismiṃ samāpattikusalo ca hoti, samādhismiṃ ṭhitikusalo ca.

Tatra, bhikkhave, yvāyaṃ jhāyī samādhismiṃ samāpattikusalo ca hoti, samādhismiṃ ṭhitikusalo ca ayaṃ imesaṃ catunnaṃ jhāyīnaṃ aggo ca seṭṭho ca mokkho ca uttamo ca pavaro ca.

Seyyathāpi, bhikkhave, gavā khīraṃ … pe …

pavaro cā”ti.

Ekādasamaṃ.

34.28-34. 28–34. Vuṭṭhānamūlakakallitasuttādisattaka - 28–34. Seven on Emergence and Gladdening, Etc.

1. Jhānavagga - 1. Absorption

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Cattārome, bhikkhave, jhāyī.

“Mendicants, there are these four meditators.

Katame cattāro?

What four?

Idha, bhikkhave, ekacco jhāyī samādhismiṃ vuṭṭhānakusalo hoti, na samādhismiṃ kallitakusalo …

One meditator is skilled in emerging from immersion but not in gladdening the mind for immersion. …”

samādhismiṃ kallitakusalo hoti, na samādhismiṃ vuṭṭhānakusalo …

neva samādhismiṃ vuṭṭhānakusalo hoti, na ca samādhismiṃ kallitakusalo …

samādhismiṃ vuṭṭhānakusalo ca hoti samādhismiṃ kallitakusalo ca.

Tatra, bhikkhave, yvāyaṃ jhāyī … pe …

uttamo ca pavaro cā”ti.

Aṭṭhavīsatimaṃ.

(Purimamūlakāni viya yāva catuttiṃsatimā vuṭṭhānamūlakasappāyakārīsuttā satta suttāni pūretabbāni. Vuṭṭhānamūlakaṃ.)

(These seven discourses should be expanded in line with the previous set.)

34.46-49. 46–49. Gocaramūlakaabhinīhārasuttādicatukka - 46–49. Four on Subjects and Projection, Etc.

1. Jhānavagga - 1. Absorption

Sāvatthinidānaṃ …

At Sāvatthī.

“samādhismiṃ gocarakusalo hoti, na samādhismiṃ abhinīhārakusalo …

“One meditator is skilled in the mindfulness meditation subjects for immersion but not in projecting the mind purified by immersion. …”

samādhismiṃ abhinīhārakusalo hoti, na samādhismiṃ gocarakusalo …

neva samādhismiṃ gocarakusalo hoti, na ca samādhismiṃ abhinīhārakusalo …

samādhismiṃ gocarakusalo ca hoti, samādhismiṃ abhinīhārakusalo ca …

seyyathāpi, bhikkhave, gavā khīraṃ, khīramhā dadhi, dadhimhā navanītaṃ, navanītamhā sappi, sappimhā sappimaṇḍo tatra aggamakkhāyati;

evameva kho, bhikkhave, yvāyaṃ jhāyī samādhismiṃ gocarakusalo ca hoti samādhismiṃ abhinīhārakusalo ca ayaṃ imesaṃ catunnaṃ jhāyīnaṃ … pe …

uttamo ca pavaro cā”ti.

Chacattālīsamaṃ. “Samādhismiṃ gocarakusalo hoti, na samādhismiṃ sakkaccakārī … pe ….

(These four discourses should be expanded in line with the previous set.)

Vitthāretabbaṃ.

Sattacattālīsamaṃ. “Samādhismiṃ gocarakusalo hoti, na samādhismiṃ sātaccakārī … pe ….

Aṭṭhacattālīsamaṃ. “Samādhismiṃ gocarakusalo hoti, na samādhismiṃ sappāyakārī … pe ….

Ekūnapaññāsamaṃ.

(Gocaramūlakaṃ.)